<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<curriculo_lattes data_processamento="24/11/2023 08:58:10">
  <pesquisador id="7387619517924195">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Alessandro André Leme</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>LEME, A. A.;LEME, ALESSANDRO ANDRE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, Blocos N e O São Domingos 24210-201 - Niteroi, RJ - Brasil URL da Homepage: http://www.uff.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciência Política</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A Reforma no setor elétrico Brasileiro: uma abordagem acerca de seus fundamentos e de sua nova estrutura de regulação O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2007. Orientador: Sebastião Carlos Velasco e Cruz. Bolsista do(a): Universidade Estadual de Campinas /SP - Pró Reitoria de Pós-Graduação, UNICAMP, Brasil. Palavras-chave: Reformas do Estado; Reformas do Setor Elétrico; Privatização do Setor Elétrico; Sociologia Economica; Sociologia do desenvolvimento; Teoria Política. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Estado e Transformação. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Desenvolvimento. Setores de atividade: Energia; Outros; Produção e Distribuição de Energia Elétrica.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A reestruturação do setor elétrico brasileiro:uma abordagem sociologia acerca da privatização, Ano de Obtenção: 2003. Orientador: Norma Felicidade Lopes da Silva Valencio. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Sociologia do desenvolvimento; Sociologia Política; Sociologia do Meio Ambiente; Grandes Projetos Hídricos - Hidroeletricidade; Privatização do Setor Elétrico; Globalização. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Estado e Transformação. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana / Especialidade: Privatização do Setor Elétrico. Setores de atividade: Produção e Distribuição de Energia Elétrica; Desenvolvimento Urbano; Energia.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1997</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais Bacharelado</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de São Carlos, UFSCAR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O impacto da privatização da CESP sobre o processo de implantação de uma nova obra da concessionária: uma abordagem sociológica acerca do caso de Santa Maria da Serra/SP. Orientador: Norma Felicidade Lopes da Silva Valencio. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1992</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1995</ano_conclusao>
          <tipo>Curso técnico/profissionalizante</tipo>
          <nome_instituicao>Centro Específico de Formação e Aperfeiçoamento do Magistério, CEFAM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Governo do Estado de São Paulo, GOVERNO/SP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Desenvolvimento.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Pensamento Sócio-Politico Brasileiro.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Estado e Transformação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>3056372646281816</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7387619517924195</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5746804823672013</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7161606146208875</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6617183095074852</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8260113595004233</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9434005424399439</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9493276933869437</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2908944257570190</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3169846245612263</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7178861135411074</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1803562162325019</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8869018482093008</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9644475072383473</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5780703074518344</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4818808329765049</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3043368714127373</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0622911035676862</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5677757480426882</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0994732050057153</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5781771203752548</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2469311314294126</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <trabalho_completo_congresso>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>JORGE, A. L. ; LEME, A. A.</autores>
          <titulo>O direito territorial quilombola no Brasil: uma análise das decisões judiciais nos Tribunais Federais entre os anos de 1988 a 2020</titulo>
          <nome_evento>GT 26: Processos de Reconhecimento de Direitos Territoriais e Culturais</nome_evento>
          <ano>2023</ano>
          <volume>1</volume>
          <paginas>1-16</paginas>
        </trabalho_completo>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>JORGE, A. L. ; LEME, A. A.</autores>
          <titulo>Decisões judiciais nos Tribunais Superiores de Justiça no Brasil e a disputa pelo direito ao território quilombola</titulo>
          <nome_evento>21º. CONGRESSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA SOCIOLOGIAS PARA PENSAR O CONTEMPORÂNEO</nome_evento>
          <ano>2023</ano>
          <volume>1</volume>
          <paginas></paginas>
        </trabalho_completo>
    </trabalho_completo_congresso>
    <resumo_expandido_congresso>
        <resumo_expandido>
          <doi></doi>
          <autores>JORGE, A. L. ; LEME, A. A.</autores>
          <titulo>Decisões judiciais nos Tribunais Superiores de Justiça no Brasil e a disputa pelo direito ao território quilombola</titulo>
          <nome_evento>21º. CONGRESSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA SOCIOLOGIAS PARA PENSAR O CONTEMPORÂNEO, 2023, Belém do Pará. 21º. CONGRESSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA SOCIOLOGIAS PARA PENSAR O CONTEMPORÂNEO. SBS Belém do Pará: SBS</nome_evento>
          <ano>2023</ano>
          <volume>1</volume>
          <paginas></paginas>
        </resumo_expandido>
    </resumo_expandido_congresso>
    <resumo_congresso>
        <resumo>
          <doi></doi>
          <autores>LEME, A. A</autores>
          <titulo>Development and State in Brazil: How do Some Institutions Think and Influence these Issues</titulo>
          <nome_evento>LASA, 2023, Vancouver. América Latina y el Caribe: Pensar, Representar y Luchar por los Derechos. LASA CANADA: LASA</nome_evento>
          <ano>2023</ano>
          <volume>1</volume>
          <paginas>307-307</paginas>
          <numero></numero>
        </resumo>
    </resumo_congresso>
    <orientacao_doutorado_concluido>
        <tese>
          <nome_aluno>PATRICK SILVA DOS SANTOS</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>MANOEL JOSÉ DO BOMFIM E AFONSO HENRIQUES DE LIMA BARRETO: estudo comparado de suas interpretações acerca de uma República ?enferma?</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_concluido>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Luciana Vieira Cardoso da Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Programa Minha Casa Minha Vida e a Transição para o Programa Casa Verde e Amarela: Uma Análise Crítica</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6721713322923268">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>André de Holanda Padilha Vieira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>VIEIRA, A. H. P.;VIEIRA, ANDRÉ;VIEIRA, ANDRÉ DE HOLANDA PADILHA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Razoavelmente, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292918 URL da Homepage: https://gso.uff.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2021</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Stanford University (Orientador: David B. Grusky). Título: Estratificação no ensino superior e ingresso no mercado de trabalho no Brasil, 2009-2015, Ano de obtenção: 2021. Orientador: Maria Ligia de Oliveira Barbosa. Coorientador: Flavio Alex de Oliveira Carvalhaes. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Estratificação horizontal; Ensino superior; Desigualdade de oportunidades. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Competências socioemocionais e desempenho educacional no Brasil: Uma análise de equações estruturais e pareamento com os dados do PISA 2012 O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2015. Orientador: Jeronimo Oliveira Muniz. Palavras-chave: Competências Socioemocionais; Realização Educacional; Modelo de Equações Estruturais; Pareamento com Escores de Propensão; PISA. Grande área: Ciências Humanas Setores de atividade: Educação.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2012</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de Brasília, UnB, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: "Escola? Não, obrigado": Um retrato da homeschooling no Brasil. Orientador: Luis Augusto Sarmento Cavalcanti de Gusmao.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Measuring the relationship between institutional diversity and student equity in Latin America countries</nome>
          <descricao>Descrição: This study aims to analyse the implications of the expansion and diversification of Latin American systems of higher education for equity of access and participation across a set of broadly defined ?equity groups? -- low socio-economic status (SES) people, blacks/indigenous people, those from rural and isolated areas, and women. Building upon the literature on institutional diversity in higher education (HE), it seeks to assess to what extent different institutional arrangements, and types of institutions that emerged within them, have been capable to increase equality of educational opportunities. By considering six key dimensions of the higher education fabric (governance, teaching, research, third mission, internationalisation, social inclusion), we additionally compare the efficiency of HE institutional models and landscapes in successfully including disadvantaged groups of students. Conceptually the study aims to refine the institutional typologies, sophisticating the measures and understanding their effects through systematic comparisons between countries in the region.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: André de Holanda Padilha Vieira - Integrante / Maria Ligia de Oliveira Barbosa - Coordenador / Leonardo Augusto Lopes Rodrigues - Integrante / André Pires - Integrante. Financiador(es): Society for Research into Higher Education - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia da Educação/Especialidade: Educação e Desenvolvimento.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia da Educação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Desigualdades Educacionais.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6721713322923268</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.11606/0103-2070.ts.2023.200986</doi>
          <titulo>Desigualdades sociais na entrada no emprego formal entre graduados da educação superior</titulo>
          <autores>VIEIRA, A. H. P</autores>
          <revista>Tempo Social</revista>
          <volume>Tempo Social</volume>
          <paginas>131-161</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1590/S1414-40772023000100006</doi>
          <titulo>The entry of graduates of higher education degrees into teaching</titulo>
          <autores>VIEIRA, A. H. P.; BARBOSA, M. L. O. ; PAUL, J-J.</autores>
          <revista>AVALIAÇÃO: REVISTA DA AVALIAÇÃO DA EDUCAÇÃO SUPERIOR</revista>
          <volume>AVALIAÇÃO: REVISTA DA AVALIAÇÃO DA EDUCAÇÃO SUPERIOR</volume>
          <paginas>1-28</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Rómulo Pinheiro; Elizabeth Balbachevsky; Pundy Pillay; Akiyoshi Yonezawa. (Org.). The Impact of Covid-19 on the Institutional Fabric of Higher Education: Old Patterns, New Dynamics, and Changing Rules?. 1ed.Cham</livro>
          <titulo>Higher Education in Brazil: Institutional Actions for the Retention of Students in Public and Private Sectors</titulo>
          <autores>BARBOSA, M. L. O. ; BORGES, E. H. N. ; PICANÇO, F. S. ; GOUVEA, A. P. ; RODRIGUES, L. A. L. ; VIEIRA, A. H. P.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Palgrave Macmillan</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>1-448</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <artigos_em_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>VIEIRA, A. H. P</autores>
          <titulo>Habilidades, Emprego e Salários de Graduados da Educação Superior no Brasil</titulo>
          <revista>DADOS - REVISTA DE CIÊNCIAS SOCIAIS</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
    </artigos_em_revista>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Social Origin, Skills and Graduates? Outcomes in Employment in Brazil: How Does it Vary across Fields of Study and Institutions?</titulo>
          <autores>VIEIRA, A. H. P.; RIBEIRO, C. A. C. ; CARVALHAES, F. A. O. ; BARBOSA, R. J.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Seminário</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Origen social, habilidades y resultados laborales de los graduados en Brasil: ¿cómo varían según los campos de estudio y las instituciones?</titulo>
          <autores>VIEIRA, A. H. P.; RIBEIRO, C. A. C. ; CARVALHAES, F. A. O. ; BARBOSA, R. J.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Seminário</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Disparidades sociais na trajetória profissional dos graduados no emprego formal</titulo>
          <autores>VIEIRA, A. H. P.; RIBEIRO, C. A. C. ; CARVALHAES, F. A. O. ; BARBOSA, R. J.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <orientacao_tcc_concluido>
        <tcc>
          <nome_aluno>Marcos Roberto Ribeiro de Freitas</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Apontamentos para uma abordagem sociológica do tema da corrupção no Ensino Médio: Uma proposta pedagógica</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_concluido>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6278747409995827">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>André Dumans Guedes</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>GUEDES, A. D.;GUEDES, ANDRÉ DUMANS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia (ICHF). Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292230 URL da Homepage: http://gso.uff.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Programa de Pós-graduação em Antropologia Social / Museu Nacional / UFRJ, PPGAS/MN, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Trecho, as Mães e os Papéis: Movimentos e Durações no Norte de Goiás O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2011. Orientador: Lygia Sigaud. Coorientador: José Sérgio Leite Lopes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Planejamento Urbano e Regional</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, IPPUR, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Discurso, Pedagogia e Identidade na Construção deum Sujeito Coletivo: o caso do Movimento dos Atingidos por Barragens, Ano de Obtenção: 2006. Orientador: Frederico Guilherme Bandeira de Araújo. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Movimento dos Atingidos por Barragens; Identidades Sociais; Discurso.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Econômicas</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Economia Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Planejamento Urbano e Regional.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2643895455482289</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6362891473560509</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2125566696313074</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4838269606342287</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6281967222346635</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6278747409995827</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6959894671543428</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Minerações, Picapes e Práticas de Conhecimento da Economia e dos Movimentos. Seminário do Núcleo de Pesquisa CAROA (Programa de Pós-Graduação em Antropologia/Universidade Federal de Goiás)</titulo>
          <autores>GUEDES, A. D</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Conferência ou palestra</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <orientacao_tcc_concluido>
        <tcc>
          <nome_aluno>Stefany Ciolfi de Souza. Os condomínios fechados no Distrito de Manilha</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Uma etnografia das transformações nas formas de habitar a cidade associadas às obras e expectativas criadas pelo Comperj em Itaboraí</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_concluido>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4331600357583727">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Carolina Christoph Grillo</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>GRILLO, C. C.;GRILLO, Carolina Christoph;GRILLO, Carolina Cristoph;CHRISTOPH GRILLO, Carolina;GRILLO, Carolina;GRILLO, C.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292936 URL da Homepage: http://www.sociologia.uff.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Université Lille 1 - Sciences et Technologies (Orientador: Dominique Duprez). Título: Coisas da Vida no Crime: Tráfico e roubo em favelas cariocas, Ano de obtenção: 2013. Orientador: Michel Misse. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: violência; tráfico de drogas; roubo; favela; Rio de Janeiro. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana / Especialidade: criminalidade e conflito social urbano.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Fazendo o Doze na Pista: um estudo de caso do mercado ilegal de drogas na classe média O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2008. Orientador: Michel Misse. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: juventude; tráfico de drogas; classe média; mercados ilegais. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana / Especialidade: criminalidade e conflito social urbano.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001 interrompida</ano_inicio>
          <ano_conclusao></ano_conclusao>
          <tipo>Graduação interrompida em 2002 em Psicologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Ano de interrupção: 2002</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia urbana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Sociologia Urbana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Estudos de criminalidade e conflito social urbanos.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4331600357583727</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6318695398971643</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1590/3811003/2023</doi>
          <titulo>Guerra urbana e expansão de mercados no Rio de Janeiro</titulo>
          <autores>HIRATA, DANIEL VELOSO ; GRILLO, Carolina Christoph ; TELLES, VERA DA SILVA</autores>
          <revista>REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIAS SOCIAIS (ONLINE)</revista>
          <volume>REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIAS SOCIAIS (ONLINE)</volume>
          <paginas>e3811003</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Rowland Atkinson; Tammy Ayres. (Org.). Shades of Deviance A Primer on Crime, Deviance and Social Harm. 2aed.Londres</livro>
          <titulo>State Crime and Violence</titulo>
          <autores>LYRA, D. ; HIRATA, D.V. ; GRILLO, C. C. ; DIRK, R.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Routledge</editora>
          <volume></volume>
          <paginas>37</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>HIRATA, D.V. ; GRILLO, C.</autores>
          <titulo>Grupos armados no Rio de Janeiro e a inação, a ineficiência e a fraqueza do Estado</titulo>
          <nome_jornal>Folha de São Paulo</nome_jornal>
          <data>24 out. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>HIRATA, D. ; GRILLO, C. C. ; LYRA, D. ; DIRK, R.</autores>
          <titulo>Chacinas policiais como a da Penha e a do Jacarezinho constituem grave ameaça à democracia</titulo>
          <nome_jornal>Folha de São Paulo</nome_jornal>
          <data>25 maio 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>HIRATA, D. ; GRILLO, C. C.</autores>
          <titulo>Tese de migração de criminosos para o Rio não tem respaldo</titulo>
          <nome_jornal>Folha de São Paulo</nome_jornal>
          <data>13 abr. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>HIRATA, D.V. ; GRILLO, C. C. ; LYRA, D. ; DIRK, R.</autores>
          <titulo>Efeitos da suspensão de operações policiais no RJ</titulo>
          <nome_jornal>Fonte Segura</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <artigos_em_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>HIRATA, D. ; GRILLO, C. ; LYRA, D. ; DIRK, R.</autores>
          <titulo>Les opérations policières à Rio de Janeiro (2007-2020) De l?inefficacité programmatique à la visée stratégique</titulo>
          <revista>DÉVIANCE ET SOCIÉTÉ</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
    </artigos_em_revista>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>C.. MANA</titulo>
          <autores>GRILLO, C</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Chacinas Policiais no Rio de Janeiro: Estatização das mortes, mega chacinas policiais e impunidade</titulo>
          <autores>HIRATA, D.V. ; GRILLO, C. C. ; LYRA, D. ; DIRK, R.</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Everton de Oliveira da Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Impactos socioambientais das milícias na Região Metropolitana do Rio de Janeiro</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense. (Coorientador).</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Gabriela Pimentel Dutra</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Narrando o crime: uma comparação entre etnografias e relatos jornalísticos sobre a criminalidade urbana</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Isis Rosa Lima Gabrig de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Atualização e qualificação da base de dados do GENI/UFF sobre operações policiais na cidade do Rio de Janeiro</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Iniciação científica (Graduando em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
    <orientacao_outros_tipos_concluido>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Luiz Antonio Rodrigues dos Santos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A implementação do Pix e seus impactos</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
    </orientacao_outros_tipos_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Seminário Interdisciplinar sobre Psicoativos.Possíveis Impactos da Regulação da Maconha e Cocaína sobre a violência urbana no Rio de Janeiro. 2023. (Seminário).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XX ENANPUR. SL 3 ? Conflitos e violências nos territórios populares: Mercantilização, gestão de precariedades e desafios para o engajamento político. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="8125255183526494">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Carolina Zuccarelli Soares</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>ZUCCARELLI, Carolina;ZUCCARELLI, CAROLINA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 36747925 URL da Homepage: www.lapesbr.com</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Formação Profissional e Inserção no Mercado de Trabalho O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: Maria Ligia de Oliveira Barbosa. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2007</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Planejamento Urbano e Regional</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Segregação Urbana, Geografia de Oportunidades e Desigualdades Educacionais no Rio de Janeiro, Ano de Obtenção: 2009. Orientador: Luiz César de Queiroz Ribeiro. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Setores de atividade: Educação; Desenvolvimento Urbano; Planejamento e Gestão das Cidades, Inclusive Política e Planejamento Habitacional.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2006</ano_conclusao>
          <tipo>Especialização em Planejamento e Uso do Solo Urbano</tipo>
          <nome_instituicao>(Carga Horária: 378h)</nome_instituicao>
          <descricao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil. Título: O efeito do lugar e a escolarização de crianças em ensino público. Orientador: Luiz César de Queiroz Ribeiro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2001</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciencias Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Planejamento Urbano e Regional.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1772908749507156</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1532796177832254</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8125255183526494</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9516695288654497</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Mariana Coelho Gondim</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Articulações das instituições privadas no Estado brasileiro e a expansão da educação a distância</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Lara dos Santos Mendonça</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A virada para a educação a distância: o caso da Ânima Educação.</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Larissa de Fátima Ramalho</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Entre o mar e a praça, a experiência na Economia Popular Solidária de Niterói.</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação Euclides da Cunha</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Lucas de Brito Muniz</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>O futuro dos polos de educação a distância: uma análise a partir dos cursos do Consórcio Cederj</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Mariane Amaral Pereira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Formação de professores na atualidade: análises sobre os desafios e as possibilidades da prática docente no contexto de pandemia de COVID-19</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Hemilim da Silva Lessa</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Um Estado que gerencia a morte: as particularidades das milícias em São Gonçalo</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="6488014689662028">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Christina Vital da Cunha</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>VITAL DA CUNHA, Christina;CUNHA, CHRISTINA VITAL DA;DA CUNHA, CHRISTINA VITAL</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Lê Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Lê Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Departamento de Sociologia - UFF - Niterói. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860 URL da Homepage: http://www.ichf.uff.br/index.php?url=./departamentos/gso</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade do Estado do Rio de Janeiro, UERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Ecole des Hautes Études en Sciences Sociales (Orientador: Marion Aubrée). Título: Evangélicos em ação nas favelas cariocas: um estudo sócio-antropológico sobre redes de proteção, tráfico de drogas e religião no complexo de Acari O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2009. Orientador: Márcia da Silva Pereira Leite. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Favela; Pentecostalismo; Tráfico de drogas; Mudanças no campo religioso; Margens sociais; Limites em movimento. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia da Religião. Setores de atividade: Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Ocupação Evangélica: Efeitos sociais do crescimento pentecostal na favela de Acari O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2002. Orientador: Regina Célia Reyes Novaes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Pentecostalismo; Favela; Politica. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana. Setores de atividade: Outro.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O Processo de conversão às Igrejas Evangélicas: como entendê-lo na Favela de Acari. Orientador: Marcos Alvito Pereira de Souza. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia da Religião.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>5267444025009170</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6488014689662028</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6088767405073731</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5616155894081649</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9808750141972434</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3175843875406881</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0164723689045625</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5039025083766589</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5146329297799883</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6513306288054546</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8009323832598901</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <livros_publicados>
        <livro>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Capítulo EVANGELICALS ON THE LEFT IN CONTEMPORARY BRAZIL: A STUDY BASED ON THE 2020 ELECTIONS no livro Alterity and the Evasion of Justice Explorations of the ?Other? in World Christianity</titulo>
          <edicao>1</edicao>
          <volume>1</volume>
          <paginas>364</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </livro>
    </livros_publicados>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Santos, Carlos Alberto Ivanir dos; Dias, Bruno Bonsanto; Santos, Luan Costa Ivanir dos. (Org.). II Relatório sobre Intolerância Religiosa: Brasil, América Latina e Caribe. 1ed.Rio de Janeiro</livro>
          <titulo>Intolerância religiosa nas cidades brasileiras: atores, números e enfrentamento</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Ceap - UNESCO</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>206-217</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>Olívia Bandeira; Gyssele Mendes; André Pasti. (Org.). QUEM CONTROLA A MÍDIA?: DOS VELHOS OLIGOPÓLIOS AOS MONOPÓLIOS DIGITAIS. 1ed.São Paulo</livro>
          <titulo>Religião e formas de dominação na mídia brasileira</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Veneta</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>77-100</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Entrevista para o Nexo Jornal na matéria 'Quais os sinais de reaproximação de Lula com evangélicos'</titulo>
          <nome_jornal>Nexo Jornal, São Paulo</nome_jornal>
          <data>07 jun. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida ao Bereia para a matéria intitulada Narcopentecostalismo?? Mídias de notícias desinformam sobre a relação entre igrejas evangélicas e traficantes</autores>
          <titulo></titulo>
          <nome_jornal>Bereia - informação e checagem de notícias, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>31 maio 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Religiosos republicanos, patrimonialistas e ?do quinhão?: como entender evangélicos na política hoje</titulo>
          <nome_jornal>Revista IHU - Instituto Humanitas, São Leopoldo</nome_jornal>
          <data>16 maio 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-4</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Não existe narcopentecostalismo em favelas hoje</titulo>
          <nome_jornal>Observatório Evangélico, São Paulo</nome_jornal>
          <data>15 maio 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Participação na matéria 'Narcopentecostalismo': traficantes evangélicos usam religião na briga por territórios no Rio</titulo>
          <nome_jornal>G1, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>12 maio 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-4</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Entrevista concedida para o Coletivo Bereia na produção da matéria 'Publicação sobre intolerância religiosa gera polêmica nas mídias sociais'</titulo>
          <nome_jornal>Bereia - Informação e Checagem de Notícias, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>06 mar. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Artigo 'Esquerdas religiosas em contexto de extremismo político no Brasil' no IHU</titulo>
          <nome_jornal>Revista IHU - Instituto Humanitas, São Leopoldo</nome_jornal>
          <data>03 mar. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-4</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Repúdio de conservadores à extrema-direita não é aceno a Lula</titulo>
          <nome_jornal>Observatório Evangélico, São Paulo</nome_jornal>
          <data>13 fev. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-2</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Religião, política e democracia ? Entrevistas com lideranças religiosas progressistas</titulo>
          <nome_jornal>Plataforma Religião e Poder do ISER, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>18 jan. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Entrevista com Henrique Vieira e a campanha 'um ato de amor'</titulo>
          <nome_jornal>Plataforma Religião e Poder do ISER, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>18 jan. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-1</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <titulo>Entrevista realizada com Tiago Santos e o coletivo Cristãos Contra o Fascismo nas eleições 2022</titulo>
          <nome_jornal>Plataforma Religião e Poder do ISER, Rio de Janeiro</nome_jornal>
          <data>18 jan. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>1-3</paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Intolerância religiosa nas cidades brasileiras: atores, números e enfrentamento - Apresentação no lançamento do Relatório sobre Intolerância Religiosa no Brasil, América Latina e Caribe - Semana Nacional de Combate à Intolerância Religiosa 2023</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Seminário</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Cultura Pentecostal e os usos de símbolos judaicos em favelas e periferias no Rio de Janeiro - Brasil</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Conferência ou palestra</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Algumas ciladas nas abordagens sobre Religiões, política e eleições no Brasil - Semana Nacional de Combate à intolerância religiosa 2023</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Seminário</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>'Narcopentecostalismo': a religião na briga por territórios no Rio</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Fórum Café - Religião e Política: um tema crucial no Brasil</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Significado do Termo 'Neopentecostalismo'. 2023. (Programa de rádio ou</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2010. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida sobre a pesquisa "A Violência Doméstica e a Percepção dos Atores do Sistema de Justiça sobre a Lei Maria da Penha em Nova Iguaçu" para o documentário "Sillêncio dos Inocentes" da Voglia Produções</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2010. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida para o programa-projeto "Por que a gente é assim?" do Canal Futura sobre a percepção social dos evangélicos no Brasil. Conselheiros do Projeto: Regina Novaes, Jailson Silva, entre outros</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2009. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Ação Social Evangélica" série de reportagens veiculadas no Jornal Nacional da TV Globo</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2008. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Evangélicos e Mercado no Brasil" matéria veiculada no Jornal Valor Econômico</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2003. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Violência e Criminalidade no Rio de Janeiro" programa de debate realizado pela UTV - Tv Universitária</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2002. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Religião Evangélica no Brasil e na América Latina" reportagem realizada pela Tv Cultura Alemã</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2002. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Série diálogos Brasil urgente - Asfalto e Favela" programa de debates produzido pela Rede Brasil, então TVE</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Evangélicos à esquerda nas eleições presidenciais 2022</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2017</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Relatório Final PIbic - ?Arte de rua e religião?: um estudo sobre produções de cidadania ?e projetos de cidade através do grafite no Rio de Janeiro</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2016</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Relatório Final PIBIC ?Arte de rua e religião?: ¬¬um estudo sobre produções de cidadania e projetos de cidade através do grafite no Rio de Janeiro</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2013</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Relatório final de pesquisa: 'Religiões no Espaço Público: reflexões sobre repertórios e atuações da Frente Parlamentar Afro-Brasileira no Congresso Nacional', PIBIC, vinculado ao projeto Faperj 2012</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2007</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Palestrante no CURSO DE CAPACITAÇÃO PARA LIDERANÇAS COMUNITÁRIAS DE ÁREAS ESPECIAIS - HISTÓRIA DAS FAVELAS. Iniciativa da PMERJ</autores>
          <natureza>Curso de curta duração ministrado/Especialização</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2002</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Professora no curso de Especialização em Enfermagem do Trabalho em Brasília pela Universidade São Camilo</autores>
          <natureza>Curso de curta duração ministrado/Especialização</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5328470389792359">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Cristiano Fonseca Monteiro</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>MONTEIRO, C. F.;Monteiro, Cristiano Fonseca;FONSECA MONTEIRO, CRISTIANO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860 URL da Homepage: www.ppgs.uff.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A dinâmica política das reformas para o mercado na aviação comercial brasileira (1990-2002) O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2004. Orientador: Ana Maria Kirschner. Coorientador: Eli Roque Diniz. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: aviação comercial; Política e Economia; Sociologia Econômica; Sociologia Política; reformas para o mercado.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2000</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A trajetória da Varig do nacional-desenvolvimentismo ao consenso neoliberal, Ano de Obtenção: 2000. Orientador: Ana Maria Kirschner. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1993</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Monografia não exigida. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Indústria automobilística e trajetória de desenvolvimento no Sul Fluminense no Brasil pós-COVID</nome>
          <descricao>Descrição: Trata-se de projeto que propõe a continuação de programa de pesquisa em curso sobre o impacto das estratégias globais de um grupo de empresas do setor automotivo na trajetória de desenvolvimento da região sul estado do Rio de Janeiro. A região é um importante polo industrial, no qual se destacam empresas do setor siderúrgico e metal-mecânico. Desde o final da década de 1990, a região recebeu quatro grandes montadoras de veículos: Volkswagen Caminhões, atual MAN (1995); PSA Peugeot-Citroen (2000); e mais recentemente, Nissan-Renault (2015) e Jaguar Land-Rover (2016). A pesquisa procura articular a literatura sobre sobre cadeias globais de valor (GEREFFI, 2018) e redes globais de produção (COE, YEUNG, 2015) para analisar a inserção da região na cadeia/redes estabelecida por estas empresas. Do ponto de vista desta literatura, tal inserção se dá entre duas possibilidades polares: upgrading social e econômico, entendido genericamente como a melhora das condições de trabalho e melhora nos indicadores sócio-econômicos articulados à presença destas empresas; e a corrida ao fundo do poço (race to the bottom), onde as condições para a atração das empresas passam pelo rebaixamento das condições de trabalho e extração de recursos locais diversos, tais como subsídios e recursos naturais. A metodologia é de natureza qualitativa e descritiva e consiste na caracterização do lugar ocupado pelas atividades desenvolvidas pelas empresas na região dentro de suas respectivas cadeias/redes e as estratégias locais para participar destas atividades, tendo como delimitação as mudanças advindas com a pandemia da COVID-19.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Cristiano Fonseca Monteiro - Coordenador / Giovanna Salles Ribeiro Pimentel - Integrante. Financiador(es): Associação dos Servidores do CNPq - Bolsa.Número de orientações: 1</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Econômica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia da Empresa.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8876486893749133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8769855631361516</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6001057558977088</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8021752244384031</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7066100737307566</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2791196287492672</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3655787486973619</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1649509826611822</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9128747738436265</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7689130010283015</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1939729244874139</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5328470389792359</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5348156839126748</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0191713394346722</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2120749124536619</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7375738037025795</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3917463442982884</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2762079234882796</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2758080401729889</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <trabalho_completo_congresso>
        <trabalho_completo>
          <doi></doi>
          <autores>MOREIRA, H. R. ; MONTEIRO, C. F.</autores>
          <titulo>Contrato de trabalho intermitente: debates e propostas na Câmara dos Deputados antes e durante a tramitação da Reforma Trabalhista de 2017</titulo>
          <nome_evento>21o Congresso Brasileiro de Sociologia</nome_evento>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </trabalho_completo>
    </trabalho_completo_congresso>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Contrato de trabalho intermitente: debates e propostas na Câmara dos Deputados antes e durante a tramitação da Reforma Trabalhista de 2017</titulo>
          <autores>MOREIRA, H. R. ; MONTEIRO, C. F.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Comunicação</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer Ad Hoc para a Revista Desenvolvimento em Debate</titulo>
          <autores>MONTEIRO, C. F</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer Ad Hoc para a Revista Latitude</titulo>
          <autores>MONTEIRO, C. F</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer Ad Hoc para a Revista Gestão & Produção</titulo>
          <autores>MONTEIRO, C. F</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Avaliador de trabalhos do XLVII ENANPAD</titulo>
          <autores>MONTEIRO, C. F</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer Ad Hoc para o Concurso Brasileiro de Teses & Dissertações em Ciências Sociais</titulo>
          <autores>MONTEIRO, C. F</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Paula Rodrigues Granato</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Em elaboração</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Giovanna Salles Ribeiro Pimentel</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Indústria automobilística e trajetória de desenvolvimento no Sul Fluminense no Brasil pós-COVID</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Iniciação científica (Graduando em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>21o Congresso Brasileiro de Sociologia. Contrato de trabalho intermitente: debates e propostas na Câmara dos Deputados antes e durante a tramitação da Reforma Trabalhista de 2017. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4886588496142072">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Daniel Veloso Hirata</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>HIRATA, D.;Hirata, Daniel veloso;HIRATA, DANIEL;VELOSO HIRATA, DANIEL</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM SOCIOLOGIA</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Université de Toulouse II - Le Mirail (Orientador: Angelina Peralva). Título: sobreviver na adversidade: entre o mercado e a vida O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2010. Orientador: Vera da Silva Telles. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Ilegalismos; cidade; São Paulo; Controle Social; praticas urbanas. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia da Violência.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Futebol de varzea: praticas urbanas e disputa pelo espaço na cidade de Sao Paulo, Ano de Obtenção: 2005. Orientador: Vera da Silva Telles. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: futebol de varzea; praticas urbanas; espaço; cidade; redes sociais. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Vera da Silva Telles. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana/Especialidade: Sociologia da Violência.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Econômica.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>2894302797578522</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0987725781249409</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9330188857024231</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3545386201786547</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4886588496142072</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5839351165172682</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5360377644724413</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6004407980129154</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0572238333788551</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2376755112393024</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0156120112642757</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8010345918542833</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7382219141895042</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7544626991400834</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3745361006507663</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9531044120649358</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4486038802648728</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1590/3811003/2023</doi>
          <titulo>Guerra urbana e expansão de mercados no Rio de Janeiro</titulo>
          <autores>HIRATA, DANIEL VELOSO ; GRILLO, Carolina Christoph ; TELLES, VERA DA SILVA</autores>
          <revista>REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIAS SOCIAIS (ONLINE)</revista>
          <volume>REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIAS SOCIAIS (ONLINE)</volume>
          <paginas>e3811003</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Betty Fucks; Renata Costa-Moura; José Maurício Lourdes. (Org.). Psicanálise e Direito. enfoques interdisciplinares. 1ed.Rio de Janeiro</livro>
          <titulo>Operações policiais no Rio de Janeiro (2006-2020). Da lacuna estatística ao ativismo de dados</titulo>
          <autores>HIRATA, DANIEL; GRILLO, C. C. ; DIRK, R.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>UVA/FAPERJ</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>1-175</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>Rowland Atkinson; Tammy Ayres. (Org.). Shades of Deviance A Primer on Crime, Deviance and Social Harm. 2aed.Londres</livro>
          <titulo>State crime and violence</titulo>
          <autores>LYRA, D. A. ; GRILLO, C. C. ; DIRK, RENATO ; HIRATA, DANIEL</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Routledge</editora>
          <volume></volume>
          <paginas>37</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>HIRATA, DANIEL; GRILLO, C. C. ; DIRK, R. ; LYRA, D.</autores>
          <titulo>Mega chacinas policiais no Rio de Janeiro</titulo>
          <nome_jornal>Fonte Segura</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>HIRATA, DANIEL; LYRA, D. A. ; GRILLO, C. C. ; DIRK, R.</autores>
          <titulo>Quando a polícia mata crianças</titulo>
          <nome_jornal>Le Monde Diplomatique Brasil</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>HIRATA, DANIEL; GRILLO, C. C.</autores>
          <titulo>Tese de migração de criminosos para o Rio não tem respaldo</titulo>
          <nome_jornal>Folha de São Paulo</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Chacinas policiais no Rio de Janeiro: estatização das mortes, mega chacinas e impunidade</titulo>
          <autores>HIRATA, DANIEL; GRILLO, C. C. ; DIRK, R. ; LYRA, D.</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>OpenEditions</titulo>
          <autores>HIRATA, DANIEL</autores>
          <natureza>Parecerista Ad Hoc</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <orientacao_especializacao_concluido>
        <monografia>
          <nome_aluno>Talita Fernanda de Sousa Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Como as políticas de segurança pública influenciaram os ataques promovidos pelo Primeiro Comando da Capital (PCC) no Estado de Minas Gerais</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Aperfeiçoamento/Especialização em II CURSO DE ESPECIALIZAÇÃO EM CRIMINALIDADE ORGANIZADA) - Departamento de Polícia Federal</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </monografia>
        <monografia>
          <nome_aluno>Roberto Uchôa de Oliveira Santos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A conexão entre os mercados legal e ilegal de armas de fogo</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Aperfeiçoamento/Especialização em II CURSO DE ESPECIALIZAÇÃO EM CRIMINALIDADE ORGANIZADA) - Departamento de Polícia Federal</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </monografia>
        <monografia>
          <nome_aluno>Thiago Splettstoser Giavarotti</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A ocultação, estratificação e colocação de lideranças de facções criminosas: a ?lavagem de pessoas? em Balneário Camboriú</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Aperfeiçoamento/Especialização em II CURSO DE ESPECIALIZAÇÃO EM CRIMINALIDADE ORGANIZADA) - Departamento de Polícia Federal</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </monografia>
    </orientacao_especializacao_concluido>
    <orientacao_outros_tipos_concluido>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Lucy Levenson</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>International Internships Program (IIP) da Universidade de Princeton</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Veredas Institute LLC) - Princeton University</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
    </orientacao_outros_tipos_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Lançamento ECA 2023.Chacinas Policiais. 2023. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>SASE 2023. Protection racket markets and lethal violence in Rio de Janeiro. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9491355582964341">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Flavia Mateus Rios</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>RIOS, Flavia M.;RIOS, Flavia</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Departamento de Sociologia e Metodologia em ciências sociais. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, Bloco O São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292230 URL da Homepage: http://gso.uff.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Elite Política Negra no Brasil (1978-2002), Ano de obtenção: 2014. Orientador: Antonio Sérgio Alfredo Guimarães. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2013</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2013</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociology Department (Sanduíche)</tipo>
          <nome_instituicao>Princeton University, PRINCETON, Estados Unidos</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Princeton University (Orientador: Edward Telles). Título: Elite Negra no Brasil: A influência dos EUA na política antirracista do Brasil, Ano de obtenção: 2013. Orientador: Antonio Sérgio Guimarães. Coorientador: Edward Telles. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, FAPESP, Brasil. Palavras-chave: Movimentos Sociais; Raça; Organizações civis.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2008</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Institucionalização do Movimento Negro no Brasil Contemporâneo O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2009. Orientador: Antonio Sergio Alfredo Guimarães. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Movimentos Sociais; Relações Raciais; Protestos Politicos. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais-licenciatura</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Lélia Gonzalez e intelectualidade negra. Orientador: Antônio Sérgio Afredo Guimarães.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: sociologia das relações raciais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Fundamentos da Educação/Especialidade: Sociologia da Educação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6242030645458771</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5051210070964532</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3575655505967251</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7419557763519490</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7060267353591505</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9491355582964341</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6459137931460475</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0712248525964133</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <livros_publicados>
        <livro>
          <autores>RIOS, Flavia; DOS SANTOS, MARCIO ANDRÉ DE OLIVEIRA (Org.) ; RATTS, A. (Org.)</autores>
          <titulo>Dicionário das Relações Étnico-raciais contemporâneas</titulo>
          <edicao>1</edicao>
          <volume>1</volume>
          <paginas>328</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </livro>
    </livros_publicados>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Rios, Flavia; Santos, Marcio André, Ratts, Alex. (Org.). Dicionário das Relações ÉTNICO-RACIAIS CONTEMPORÂNEAS. 1ed.São Paulo</livro>
          <titulo>Apresentação ao Dicionário das Relações Etnico-raciais contemporâneas</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia; DOS SANTOS, MARCIO ANDRÉ DE OLIVEIRA ; Alex Ratts</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Perspectiva</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>3-328</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>MENDONÇA, Ricardo; SARMENTO, Raiza. (Org.). Crises da Democracia e Esfera Pública. 1ed.Belo Horizonte</livro>
          <titulo>Das margens ao centro da esfera pública brasileira: Uma leitura da questão racial da imprensa alternativa à era digital</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia; SOUZA, R.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>UFMG</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>333-355</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <titulo>Vamos repactuar?</titulo>
          <nome_jornal>Cadernos Conib, São Paulo</nome_jornal>
          <data>01 ago. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas>2-69</paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <titulo>Cores Novas na América Latina</titulo>
          <nome_jornal>Piauí, https://piaui.folha.uol.com.br</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Apresentação de Mara Viveros</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Comunicação</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Anti-blackness in Brazil</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Comunicação</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <producao_bibliografica>
        <producao>
          <titulo>Vozes de mulheres negras na poesia brasileira. Rio de Janeiro: Ciência e Saúde Coletiva</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Resenha</natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Como pensar a democracia após um governo de extrema direita?. São Paulo</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Ensaio</natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Prefácio ao Livro O Perigo Amarelo nos dias atuais. São João do Meriti</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Prefácio, Pósfacio/Prefácio</natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Apresentação ao livro Interseccionalidad giro decolonial y comunitário. Buenos Aires</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Prefácio, Pósfacio/Apresentação</natureza>
        </producao>
    </producao_bibliografica>
    <produto_tecnologico>
        <produto>
          <titulo>Políticas Públicas e Interseccionalidades</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <ano>2023</ano>
        </produto>
    </produto_tecnologico>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Afinal, o que é identitarismo?. 2023. (Programa de rádio ou TV/Mesa</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia; CAMPOS, L. A. ; Doria, P. ; Miraglia, Paula</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2020. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida sobre a pesquisa "A Violência Doméstica e a Percepção dos Atores do Sistema de Justiça sobre a Lei Maria da Penha em Nova Iguaçu" para o documentário "Sillêncio dos Inocentes" da Voglia Produções</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Politicas Públicas e Interseccionalidades. 2023</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <natureza></natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>Políticas Públicas e Interseccionalidade</titulo>
          <autores>RIOS, Flavia</autores>
          <natureza>Curso</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
        <supervisao>
          <nome_aluno>Lívia Maria Tiede-Myers</nome_aluno>
          <titulo_trabalho></titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Centro Brasileiro de Análise e Planejamento.</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </supervisao>
        <supervisao>
          <nome_aluno>Renata Siqueira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho></titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Centro Brasileiro de Análise e Planejamento.</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </supervisao>
    </supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
    <supervisao_pos_doutorado_concluido>
        <supervisao>
          <nome_aluno>Edilza Correia Sotero</nome_aluno>
          <titulo_trabalho></titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </supervisao>
    </supervisao_pos_doutorado_concluido>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Lara Prata Miranda</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Desigualdade racial nas escolas municipais de Niterói</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Fundação Euclides da Cunha</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>A Educação no pensamento de Lélia Gonzalez.A Educação no pensamento de Lélia Gonzalez: contribuições para o século XXI. 2023. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Anpocs. Lançamento do livro Dicionário das Relações Étnico-raicais contemporâneas. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Más allá de las Acciones Afirmativas: Políticas Públicas Inclusivas e Interseccionales con Población Afrodescendiente en América Latina y el Caribe.Justicia Reparativa y la Conferencia de Durban.. 2023. (Simpósio).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>RAM. MESA PRINCIPAL. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Latin American Workshop: global anti-blackness project</titulo>
          <natureza>Outro</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Reunião de Antropologia do Mercosul</titulo>
          <natureza>Congresso</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="9764394229366486">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Jair de Souza Ramos</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>RAMOS, J. S.;RAMOS, JAIR DE SOUZA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Campus do Gragoatá - Bloco O - Departamento de Sociologia Gragoatá 24210-350 - Niteroi, RJ - Brasil URL da Homepage: http://</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1995</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O poder de domar do fraco: formação de autoridade e poder tutelar na política de povoamento do solo nacional, Ano de obtenção: 2002. Orientador: Antonio Carlos de Souza Lima. Palavras-chave: Imigração; Formação de Estado; Políticas públicas; Antropologia do Estado; Colonização; poder tutelar. Grande área: Ciências Humanas Setores de atividade: Política Econômica e Administração Pública em Geral.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1991</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1994</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O ponto da Mistura: raça, imigraçào e nação num debate da década de 1920, Ano de Obtenção: 1994. Orientador: Antonio Carlos de Souza Lima. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Imigração; Racismo; nacionalismo; agricultura; Pensamento Social Brasileiro. Grande área: Ciências Humanas Setores de atividade: Política Econômica e Administração Pública em Geral.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1985</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1990</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em História</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana/Especialidade: Políticas Públicas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana/Especialidade: Pensamento Social Brasileiro.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1334135855389404</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0254888723024812</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5080572159194486</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0252557294945582</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6974016013549137</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9873497099288005</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9764394229366486</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6159256579747335</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0342421635483625</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1129726385687780</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8365150786147090</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2865476919519644</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2233881397535081</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1514133095479019</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8909294997733241</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5555275802474384</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6321591514406331</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0994732050057153</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5622639293743212</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6955594212469661</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5406969307480180</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0317750569062175</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0466443465021289</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1108716929084233</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>Antropologia digital a partir do Sul Global. CULTURES-KAIRÓS</titulo>
          <autores>RAMOS, J. S.; ALFENAS, R.</autores>
          <revista>CULTURES-KAIRÓS</revista>
          <volume>CULTURES-KAIRÓS</volume>
          <paginas>1-6</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>A digitalização do desejo: entrevista com Richard Miskolci.</titulo>
          <autores>RAMOS, J. S.; ALFENAS, R.</autores>
          <revista>CULTURES-KAIRÓS</revista>
          <volume>CULTURES-KAIRÓS</volume>
          <paginas>142-152</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>As mudanças no campo do digital : entrevista com Laura Graziela Gomes.</titulo>
          <autores>ALFENAS, R. ; RAMOS, J. S.</autores>
          <revista>CULTURES-KAIRÓS</revista>
          <volume>CULTURES-KAIRÓS</volume>
          <paginas>125-141</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="7461074173452047">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Joana DArc Fernandes Ferraz</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FERRAZ, Joana DArc Fernandes;FERRAZ, Joana D`Arc Fernandes;FERRAZ, JDF</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292918 URL da Homepage: http://www.ichf.uff.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2000</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade do Estado do Rio de Janeiro, UERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A Chacina de Vigário Geral: a violência como princípio O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2004. Orientador: Myrian Sepúlveda dos Santos. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Violência; Meios de Comunicação; Sistema Judiciário. Grande área: Ciências Humanas Setores de atividade: Desenvolvimento Urbano.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1996</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ciência Política</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A Experiência Institucional do Itamaraty de 1984 a 1996, Ano de Obtenção: 1998. Orientador: Ari de Abreu. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Democracia; Itamaraty. Grande área: Ciências Humanas Setores de atividade: Política Econômica e Administração Pública em Geral.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1989</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1993</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em História</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade do Estado do Rio de Janeiro, UERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>A colaboração dos empresários dirigentes das associações de classe do Rio de Janeiro com a ditadura empresarial-militar (1964-1985)</nome>
          <descricao>Descrição: Esta pesquisa tem como objetivo dar continuidade às investigações acerca dos diferentes tipos colaboração das empresas sediadas no estado do Rio de Janeiro e dos membros de sua diretoria, presidentes e acionistas, nas ações de repressão durante a ditadura empresarial-militar brasileira (1964 1985). A partir dos documentos sobre esse período, custodiados no Arquivo Nacional (fundo IPES) e das informações contidas no livro de René Dreifuss (1981), tivemos acesso a nomes de diversos empresários ligados ao Instituto de Pesquisas e Estudos Sociais (IPES). Os empresários estudados são: Humberto Reis Costa, José Ignácio Caldeira Versiani, Jair Nogueira, José Vasconcelos de Carvalho, Mário Leão Ludolf, Olavo Monteiro de Carvalho e Oswaldo Tavares Ferreira Este estudo também visa dar continuidade às pesquisas iniciadas pela Comissão Nacional da Verdade (2014) sobre a participação dos empresários na ditadura, a fim de fortalecer as ações de reparação, a partir da Carta da ONU (Resolução 60/147 aprovada na Assembleia Geral em 16 de dezembro de 2005), no qual o estado brasileiro é um dos signatários. Além das pesquisas já iniciadas no Arquivo Nacional (fundo IPES), pretendemos buscar informações adicionais no Arquivo Público do Estado do Rio de Janeiro (APERJ), no Centro de Pesquisa e Documentação da Fundação Getúlio Vargas (CPDOC), no Museu da Pessoa, em jornais e revistas da mídia, no período da ditadura militar brasileira (1964-1985).. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) . Integrantes: Joana DArc Fernandes Ferraz - Coordenador / Roney Leal de Mattos - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>O corpo indígena como objeto e alvo do poder: um olhar sobre a Fazenda Guarani</nome>
          <descricao>Descrição: Esta pesquisa faz parte do Projeto de Pesquisa de Pós-Doutorado, que estou desenvolvendo no âmbito do Programa de Pós-Graduação em Filosofia (PPGF), da Universidade Federal de São Paulo (UNIFESP), Linha de Pesquisa Política, conhecimento e sociedade, sob a supervisão do Prof. Dr. Edson Luis de Almeida Teles. Esta pesquisa pretende ampliar as investigações sobre as violências sofridas pelos indígenas, na Fazenda Guarani, especificamente, as etnias Tupinikim e Guarani (localizadas no Norte do Estado do Espírito Santo), estendendo as análises para as etnias Krenak e Pataxó, que atualmente residem na Terra Indígena localizada na Fazenda Guarani. Essas investigações incluem análise dos arquivos remotos da FUNAI. Caso seja necessário, a pesquisa será feita nos arquivos físicos deste órgão, localizados na Fazenda Guarani, no Museu do Índio (RJ) e em Brasília. Também compõe esta análise entrevistas com os indígenas atingidos.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Integrantes: Joana DArc Fernandes Ferraz - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana/Especialidade: Justiça e Violência.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Estado e Governo/Especialidade: Estrutura e Transformação do Estado.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Museologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Ciência Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Educação / Subárea: Educação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4197218947227654</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4407750545408102</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6001057558977088</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1401983451198989</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6512769777132919</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7775842224316583</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0657524784611273</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8444512354601933</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9314795985644167</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5740762420758133</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0445149830936789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7291389112004137</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1251323045440822</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7461074173452047</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6820432103543401</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4434867621571132</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Tayná Caroline Santi de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>As Memórias das Jornadas de Junho de 2013</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>João Pedro Cavalcanti de Carvalho</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A memória da ditadura e suas reverberações no contemporâneo</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Isabela Ramos Maia</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Meninas Encarceradas: a Trajetória de Vida de Adolescentes em Condição de Privação de Liberdade no Rio de Janeiro (PACGC)</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Programa de Pós-Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Democracia em Perspectiva II.A responsabilização dos empresários brasileiros nas violações de direitos durante a ditadura: o caso Aracruz Celulose S/A.. 2023. (Seminário).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1767276587986364">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Jorge de La Barre</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>LA BARRE, Jorge de;DE LA BARRE, JORGE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Campus do Gragoatá - Rua Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis, s/n, bloco O, Sala 305, Gragoatá São Domingos 24210350 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860 URL da Homepage: http://www.gso.uff.br/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1999</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologie</tipo>
          <nome_instituicao>Ecole des Hautes Études en Sciences Sociales, EHESS, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Identités multiples en Europe? Le cas des lusodescendants en France, Ano de obtenção: 2004. Orientador: Dominique Schnapper. Bolsista do(a): Fundação para a Ciência e a Tecnologia, FCT, Portugal. Palavras-chave: European Construction; Sociology of Migration; Cultural Identity; National Identity; European Identity; Portuguese Migration. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociology of Migration.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1996</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologie</tipo>
          <nome_instituicao>Ecole des Hautes Études en Sciences Sociales, EHESS, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Jeunes d'origine portugaise en association. On est européen sans le savoir (DEA - Diplôme d'Etudes Approfondies), Ano de Obtenção: 1996. Orientador: Dominique Schnapper. Palavras-chave: Second and Third Generation Migrants' Descendents; Associations; Portuguese Migration; Sociology of Migration; Social Integration; Cultural Identity. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1988</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1989</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Ethnométhodologie et Informatique</tipo>
          <nome_instituicao>Université Paris Diderot, PARIS 7, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Orienter ou ne pas orienter ? Le conseil d?orientation de la classe pré-professionnelle de niveau non-francophone (DESS - Diplôme d'Etudes Supérieures Spécialisées), Ano de Obtenção: 1989. Orientador: Georges Lapassade. Palavras-chave: Ethnomethodology; Sociology of Institutions; Sociology of Education; Second and Third Generation Migrants' Descendents; Social Integration. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1987</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1988</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Anthropologie et Sociologie Comparée</tipo>
          <nome_instituicao>Université René Descartes-Sorbonne, Paris V, PARIS V, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: L'observation participante en milieu urbain. Quelques commentaires (Maîtrise), Ano de Obtenção: 1988. Orientador: Louis-Vincent Thomas. Palavras-chave: Urban Anthropology; Participant Observation; Ethnicity; Mobility; Segregation; Chicago School. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1986</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1987</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Anthropologie et Sociologie Comparée</tipo>
          <nome_instituicao>Université René Descartes-Sorbonne, Paris V, PARIS V, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Un luthier péruvien à Paris (Licence). Orientador: Geneviève Beaudoux.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1984</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1986</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Sciences Humaines</tipo>
          <nome_instituicao>Université René Descartes-Sorbonne, Paris V, PARIS V, França</nome_instituicao>
          <descricao>Título: (DEUG - Diplôme d'Etudes Universitaires Générales). Orientador: n/a.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Urbana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Urbana.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Artes.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1376062758048434</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9484648977886244</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9696361669561870</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3028525067201131</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1305167484757789</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5057288111281539</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9533390470479021</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1767276587986364</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; NIX, M. D. B. ; RODRIGUES, D. ; SILVEIRA, D. S. ; QUARESMA, M. C. ; GOES, G. ; ALVES, I. M. ; LUZ, D. R. G.</autores>
          <titulo>Dossiê Relatos sonoros em tempos de pandemia, Introdução</titulo>
          <revista>REVISTA ENSAIOS</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
    </artigos_em_revista>
    <producao_bibliografica>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Outra)</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Corte (tradução de Cut, script original do documentário), 2023</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; A cultura visual e suas vicissitudes, 2018</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Três pontos de vista sobre arte: Heidegger, Bourdieu, Geertz, 2018</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>Future Shock: Mega-Events in Rio de Janeiro, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>Sobre gentrification: Uma nota de Peter Marcuse, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>Marcuse fazendo falta ainda: A análise nebulosa de Hamnett na cidade de Londres, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>Marcuse fazendo falta: Sobre gentrification e deslocamento, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>Da teoria urbana crítica ao direito à cidade, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>(Tradução/Artigo)</titulo>
          <autores>O novo Mikado? Tom Slater, gentrification e deslocamento, 2014</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
        <producao>
          <titulo></titulo>
          <autores>Une société ouverte sur elle-même? Le Portugal et le retour des émigrés 1996 (Working Paper).</autores>
          <ano>0</ano>
          <natureza></natureza>
        </producao>
    </producao_bibliografica>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>2023</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Sociologia & Antropologia (Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia, Instituto de Filosofia e Ciências Sociais, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2023</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM MÚSICA - AVALIAÇÃO DE PROJETOS DE MESTRADO, PROCESSO SELETIVO PARA O ANO LETIVO 2022 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2022</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2021 - 2022 (Avaliador ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2021</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2020 - 2021 (Avaliador ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2021</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Ensaios (Programa de Pós-Graduação em Sociologia, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense) (Parecer ad hoc - 3 artigos)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2021</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Sonic Signatures: How Migrant Music Constitutes the City at Night - Edited by Derek Pardue - Intellect Books - Book Manuscript Peer Review (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2021</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Matrizes (Programa de Pós-Graduação em Ciências da Comunicação, Universidade de São Paulo) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2020</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Streetnotes (University of California, Davis) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2020</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Antropolítica (Programa de Pós-Graduação em Antropologia, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2020</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Interfaces (Centro de Letras e Artes, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2020</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Ensaios (Programa de Pós-Graduação em Sociologia, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Horizontes Antropológicos (Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social, Instituto de Filosofia e Ciências Humanas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Interfaces (Centro de Letras e Artes, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE ESTADUAL DO PARANÁ - FACULDADE DE ARTES DO PARANÁ - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2019 - 2020 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Jair de Souza Ramos, No meio da multidão, as máquinas: sobre os efeitos políticos da produção algorítmica de correntes sociais (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Laura Graziela Gomes, O digital e as eleições de 2018: estudo de caso sobre o jogo Bolsomito 2k18 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Daniela Maria Ferreira, Longevidade escolar e desigualdades sociais no Recife (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM MÚSICA - AVALIAÇÃO DE PROJETOS DE MESTRADO, PROCESSO SELETIVO PARA O ANO LETIVO 2019 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Sociologia & Antropologia (Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia, Instituto de Filosofia e Ciências Sociais, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2019</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; MUSIC SCENES, SPACES AND MIGRATIONS IN THE LUSOPHONE WORLD - Edited by David Treece - Anthem Press - Book Manuscript Peer Review (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2018</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Permeabilidades e fronteiras de práticas musicais de encontro: percursos no lado de fora de uma orquestra juvenil na periferia de Lisboa (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2018</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Dissonância: Revista de Teoria Crítica (Instituto de Filosofia e Ciências Humanas, Universidade Estadual de Campinas) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2018</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2018 - 2019 (Avaliador ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2018</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Consulado Geral da França no Rio de Janeiro - Programa REFEB 2019 - Réseau Français des Etudes Brésiliennes (Avaliador ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2017</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; UNIVERSIDADE ESTADUAL DO PARANÁ - FACULDADE DE ARTES DO PARANÁ - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2017 - 2018 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2016</titulo>
          <autores>UNIVERSIDADE ESTADUAL DO PARANÁ - FACULDADE DE ARTES DO PARANÁ - PROJETOS DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA 2016 - 2017 (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2016</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Interfaces (Centro de Letras e Artes, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2016</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Revista Dilemas (Núcleo de Estudos da Cidadania, Conflito e Violência Urbana, Instituto de Filosofia e Ciências Sociais, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2013</titulo>
          <autores>Revista Antropolítica (Programa de Pós-Graduação em Antropologia, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2013</titulo>
          <autores>Revista Interfaces (Centro de Letras e Artes, Universidade Federal do Rio de Janeiro) (Parecer ad hoc)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2011</titulo>
          <autores>Música e re-cosmopolitanismo em Lisboa (Elaboração de projeto)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2007</titulo>
          <autores>Conditions and Perspectives of Return Migration in Cape Verde, and Mobilization of the Diaspora for the Development of Cape Verde (Relatório técnico)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2007</titulo>
          <autores>The Integration of Immigrants into the Labor Market: The Case of the Cape Verdeans in Portugal (Relatório técnico)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2005</titulo>
          <autores>L?intégration des jeunes Portugais et d?origine portugaise en France: enjeux et perspectives</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2002</titulo>
          <autores>Integration of Young Migrants in the Labor Market: The Case of the Portuguese Migrant Descendents in France (Relatório técnico)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2001</titulo>
          <autores>Tendances des mouvements migratoires en Europe du Sud (Relatório técnico)</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2017. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida sobre a pesquisa "A Violência Doméstica e a Percepção dos Atores do Sistema de Justiça sobre a Lei Maria da Penha em Nova Iguaçu" para o documentário "Sillêncio dos Inocentes" da Voglia Produções</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2013. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida para o programa-projeto "Por que a gente é assim?" do Canal Futura sobre a percepção social dos evangélicos no Brasil. Conselheiros do Projeto: Regina Novaes, Jailson Silva, entre outros</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2001. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Ação Social Evangélica" série de reportagens veiculadas no Jornal Nacional da TV Globo</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2000. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Evangélicos e Mercado no Brasil" matéria veiculada no Jornal Valor Econômico</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2000. (Programa de rádio ou TV/Mesa redonda)</titulo>
          <autores>Lusodescendentes</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>1998. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Violência e Criminalidade no Rio de Janeiro" programa de debate realizado pela UTV - Tv Universitária</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>1998. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Religião Evangélica no Brasil e na América Latina" reportagem realizada pela Tv Cultura Alemã</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>1997. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. "Série diálogos Brasil urgente - Asfalto e Favela" programa de debates produzido pela Rede Brasil, então TVE</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>2021</titulo>
          <autores>LA BARRE, Jorge de; Dossiê Relatos sonoros em tempos de pandemia</autores>
          <natureza>Editoração/Outra</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>2000</titulo>
          <autores>Pratiques bancaires des jeunes d?origine portugaise</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>1999</titulo>
          <autores>Jeunes portugais et d?origine portugaise de 15/29 ans de la région parisienne</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
        <producao>
          <titulo>1999</titulo>
          <autores>Jeunes portugais et lusodescendants</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>0</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Marina Lima Rocha Pereira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Mulheres artistas radicais</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Cícero Frederico do Carmo Matias</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>ETNOMUSICOLOGIA NO GUERREIRO ALAGOANO: TRADIÇÃO E MEMÓRIA DO GRUPO DE GUERREIRO DA JUÇARA EM ALAGOAS</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado profissional em Música) - Universidade Federal de Pernambuco</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Joyce Batista Dias Vieira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A MÚSICA COMO O PRINCIPAL MEIO DE SOBREVIVÊNCIA DOS ESTUDANTES DO GRAGOATÁ</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Paula Rocha Mendes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Cultura funk carioca</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Rayssa Guedes de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Pesquisa sobre gosto musical</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Rafaela Marinho Alves</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Cultura em São Gonçalo</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Rayssa Guedes de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Qual memória musical? Abordagem comparativa dos acervos, IMMuB, MIS e IMS</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Iniciação científica (Graduando em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Emerson Luã Ferreira da Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Entre criminalização e reconhecimento: o funk carioca</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Evelyn Tainá de Souza Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>MUDANÇA E PERMANÊNCIA: UMA ANÁLISE DO REPERTÓRIO MUSICAL DO BOI DE MÁSCARAS FACEIRO DE SÃO CAETANO DE ODIVELAS - PA</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Música) - Universidade Federal de Pernambuco</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Colloque International d?Anthropologie : AFFECTS, ÉPISTÉMOLOGIES ET CONFLITS : LECTURES DU MONDE CONTEMPORAIN. Entre raison et résonance : expressions culturelles contemporaines. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1684516043842222">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Juliana Vinuto Lima</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>VINUTO, J.;VINUTO, Juliana;LIMA, JULIANA VINUTO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Departamento de Sociologia. Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292256</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2016</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2019</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Centre de recherche sociologique sur le droit et les institutions pénales (Orientador: Dominique Duprez). Título: "O outro lado da moeda": o trabalho de agentes socioeducativos no estado do Rio de Janeiro O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2019. Orientador: Joana Domingues Vargas. Coorientador: Hebe Signorini Gonçalves. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2012</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Entre o "Recuperável" e o "Estruturado": classificações dos funcionários de medida socioeducativa de internação acerca do adolescente em conflito com a lei. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2014. Orientador: Marcos César Alvarez. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em ciências sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade de São Paulo, USP, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1684516043842222</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Flavia Rios, Márcio André dos Santos, Alex Ratts. (Org.). Dicionário das relações étnico-raciais contemporâneas. 1ed.São Paulo</livro>
          <titulo>Racismo Institucional</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Perspectiva</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>301-305</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <artigos_em_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>VINUTO, Juliana. ?Todo mundo aqui é tratado do jeito que merece?: suspeição generalizada e naturalização da privação de liberdade de adolescentes negros</autores>
          <titulo></titulo>
          <revista>REVISTA BRASILEIRA DE CIÊNCIAS SOCIAIS (ONLINE)</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>VINUTO, Juliana</autores>
          <titulo>Efeitos da superlotação no trabalho de segurança socioeducativa: uma análise comparativa entre Amazonas e Rio de Janeiro</titulo>
          <revista>REVISTA DE ESTUDOS EMPÍRICOS EM DIREITO</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
        <artigo_revista>
          <doi></doi>
          <autores>FRANCO, TÚLIO MAIA ; VINUTO, Juliana ; VARGAS, J. D.</autores>
          <titulo>Quando a segurança é a prioridade: Práticas de gestão em instituições híbridas de interface com a prisão</titulo>
          <revista>DILEMAS: REVISTA DE ESTUDOS DE CONFLITO E CONTROLE SOCIAL</revista>
          <ano>2023</ano>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
          <numero></numero>
        </artigo_revista>
    </artigos_em_revista>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer de artigo submetido à publicação na Dilemas - Revista de Estudos de Conflito e Controle Social</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer de artigo submetido à publicação na Revista Ciências Sociais Unisinos</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer de artigo submetido à publicação na Revista de Estudos Empíricos em Direito</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer de artigo submetido à publicação na Revista Antropolítica</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Militarização do sistema socioeducativo no Brasil</titulo>
          <autores>VINUTO, J</autores>
          <natureza>Curso de curta duração ministrado/Outra</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <producao_artistica>
        <producao>
          <titulo>Depois da Cancela</titulo>
          <autores>PALADINO, L. ; SANCHEZ, J. ; BASILIO, F. ; SOLIDADE, R. ; VINUTO, J.</autores>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_artistica>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Matheus de Moura</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Entre corpos e laudos: anatomia das chacinas policiais na Região Metropolitana do Rio de Janeiro (1985-2022)</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense. (Coorientador).</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </tese>
        <tese>
          <nome_aluno>Fernanda Bottari Lobão dos Santos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Cabo de guerra socioeducativo: as disputas ao redor da socioeducação</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Psicologia) - Universidade Federal do Rio de Janeiro. (Coorientador).</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Flávia Silva Lopes dos Santos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>"Amor, só de mãe": Um estudo sobre as estratégias de sobrevivência das mães dos meninos do DEGASE,</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Núcleo de Estudos de Políticas Públicas em Direitos Humanos) - Universidade Federal do Rio de Janeiro</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Hemilim Da Silva Lessa</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Um Estado que gerencia a Morte: As particularidades das Milícias em São Gonçalo (RJ)</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>21º Congresso Brasileiro de Sociologia. A naturalização da privação de liberdade negra: uma análise sobre a medida socioeducativa de internação no estado do Rio de Janeiro. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro Anual da ANPOCS.Efeitos da superlotação no trabalho de segurança socioeducativa: uma análise comparativa entre Amazonas e Rio de Janeiro. 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro Anual da ANPOCS.Debatedora no GT 58 "Viole?ncia, controle do crime e punic?a?o". 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro Anual da ANPOCS.Palestrante na MR 07 "As questões de raça e gênero nos estudos da violência: desafios teóricos e metodológicos na pesquisa empírica em instituições de controle social e punição". 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro Anual da ANPOCS.Coordenadora do SPG 24 "Instituições de privação de liberdade: dimensões de gênero, raça, classe e geração". 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XIV RAM - Reunião de Antropologia do Mercosul.Coordenação do GT El campo penal juvenil: prácticas, saberes, conflictos y experiencias. 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="5149701777708320">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Lucas Correia Carvalho</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>Carvalho, Lucas C.;CARVALHO, LUCAS CORREIA;Carvalho, Lucas</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia (ICHF). Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, s/n, Campos Gragoatá, Bloco O São Domingos 24210201 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292934 URL da Homepage: http://www.gso.uff.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2011</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2015</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Ecole des Hautes Études en Sciences Sociales (Orientador: Afrânio Raul Garcia Jr.). Título: Projeto, conhecimento e reflexividade: estudos rurais e questão agrária no Brasil dos anos 1970 O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2015. Orientador: André Pereira Botelho. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: teoria sociológica; questão agrária; Projetos coletivos de pesquisa e ciências sociais; Estudos Rurais. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Pensamento Social Brasileiro. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Estudos Rurais.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Programa de pós-graduação em sociologia e antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Transição e tradição: mundo rústico e mudança social na sociologia de Maria Isaura Pereira de Queiroz O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2010. Orientador: André Pereira Botelho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Maria Isaura Pereira de Queiroz; Mudança Social; Pensamento social brasileiro; Mundo rústico. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Teoria social. Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2004</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Glaucia Kruse Villas Bôas e André Pereira Botelho. Bolsista do(a): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ, FAPERJ, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Teoria social.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Pensamento Social Brasileiro.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Estudos Rurais.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>4736613223938591</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0549108509924675</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2606136061740257</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1827391223830793</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1325336513776600</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5149701777708320</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1525/gp.2023.88389</doi>
          <titulo>Parochialism and Its Meanings in the Latin American Social Sciences: Experiments with Web of Science and SciELO</titulo>
          <autores>Carvalho, Lucas; BRASIL, ANTONIO</autores>
          <revista>Global Perspectives</revista>
          <volume>Global Perspectives</volume>
          <paginas>1</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Revista Desenvolvimento em Debate</titulo>
          <autores>Carvalho, Lucas C</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revista Sociologia & Antropologia</titulo>
          <autores>Carvalho, Lucas C</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>O Nordeste como perspectiva: o projeto ?Emprego e mudança socioeconômica?. 2023; Tema: Pensamento Social Brasileiro</titulo>
          <autores>Carvalho, Lucas C</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <orientacao_outros_tipos_em_andamento>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Daniel Hebertt Pereira dos Santos</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. BDA - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>Moises Teles Rodrigues</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. BDA - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
    </orientacao_outros_tipos_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Matheus Carvalho de Barros</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Raça e Classe: um estudo comparativo entre José Carlos Mariátegui e Florestan Fernandes</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Programa de Pós-graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Coordenador do Eixo 11 Big Data e Dinâmicas Científicas do III Congresso Internacinal de Humanidades Digitais</titulo>
          <natureza>Congresso</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0957127806882841">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Marcos Otavio Bezerra</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>BEZERRA, M. O.;Bezerra, Marcos O.;BEZERRA, MARCOS OTAVIO</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Campus Universitário do Gragoatá, Bloco O, sala 340 Sao Domingos 24020-000 - Niteroi, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292897 Fax: (21) 27195303</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1998</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Em nome das 'bases'. Política, clientelismo e corrupção., Ano de obtenção: 1998. Orientador: Moacir Gracindo Soares Palmeira. Palavras-chave: Antropologia política; Orçamento federal; Congresso Nacional; Clientelismo; corrupção; representação política. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Outras Sociologias Específicas / Especialidade: Estado e Política. Setores de atividade: Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1989</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1993</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A prática da corrupção no Brasil. Um estudo exploratório de antropologia social. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 1993. Orientador: Moacir Gracindo Soares Palmeira. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Antropologia política; corrupção; Administração Pública; Antropologia do estado; Relações pessoais; Clientelismo. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Outras Sociologias Específicas / Especialidade: Estado Política. Setores de atividade: Educação; Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1984</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1987</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Fluminense, UFF, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Circulação e significados de concepções e práticas anticorrupção</nome>
          <descricao>Descrição: A partir dos anos de 1990, as categorias corrupção e anticorrupção ganham novos significados ao serem articuladas à expansão da ordem neoliberal. Passam a fazer parte da agenda de organismos multilaterais, governos, entidades não governamentais e ganham o estatuto de um problema público internacional. Sua circulação tem produzido, em diferentes cantos, realidades sociais como legislações, ideologias sobre o bom governo e transparência, conhecimentos, especialistas, instituições e movimentos de combate à corrupção, disputas pelo controle do poder político e destituição de governantes. Em diálogo com a literatura recente de antropologia sobre o ?complexo corrupção/anticorrupção?, este projeto propõe analisar etnograficamente esforços anticorrupção no Brasil a partir do foco tanto em formas institucionalizadas, quanto em formas locais (populares) sustentadas em moralidades políticas, concepções e experiências de interação de segmentos sociais com o Estado e a política. Para tanto, define como foco de estudo três situações nas quais podem ser observadas narrativas e práticas anticorrupção: um órgão governamental de combate a corrupção, um movimento anticorrupção, ambos considerados como expressão de formas institucionalizadas de ?luta contra a corrupção?, e o caso de uma gestão municipal de políticas públicas de educação. Do ponto de vista teórico, a proposta visa contribuir com o debate sobre a construção de críticas e insatisfações a respeito da corrupção e a circulação de concepções de corrupção e anticorrupção. Do ponto de vista prático, espera gerar produtos que possam agregar no sentido da construção de políticas públicas eficientes e uma avaliação crítica sobre os usos sociais a que estão sujeitas as categorias corrupção e anticorrupção.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (2) / Doutorado: (1) . Integrantes: Marcos Otavio Bezerra - Coordenador. Financiador(es): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - Bolsa.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Teoria Antropológica/Especialidade: Antropologia do Estado.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Política/Especialidade: Estado Política Corrupção.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6984665710908142</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6619286186244030</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0957127806882841</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2939083597845572</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9391527680099558</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4545452495802793</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1211364242694801</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1017364447541425</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8278929555260026</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0371314545021242</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1132967888693388</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0449556243820325</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7357550540930496</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0179052840709987</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4463816547640974</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8688368957505596</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9764921980640243</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5685826581342328</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5804876179866951</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6742056884581846</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro></livro>
          <titulo>In: Odaci Luiz Coradini. (Org.). Social Segmentation and Clientelism in the Extre West: Studies on Brazil. 1ed.Newcastle</titulo>
          <autores>BEZERRA, MARCOS OTAVIO. Serving de 'Base': Legislative Work and Personal Relations</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Cambridge Scholars Publishing</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>141-184</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>Odaci Luiz Coradini. (Org.). Social Segmentation and Clientelism in the Extre West: Studies on Brazil. 1ed.Newcastle</livro>
          <titulo>Corruption, Politics and Engineering Companies</titulo>
          <autores>BEZERRA, MARCOS OTAVIO</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Cambridge Scholars Publishing</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>185-225</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Revista Estudos Sociedade e Agricultura. Parecer Ad Hoc</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Dados - Revista de Ciências Sociais. Parecer Ad Hoc</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Revista Dilemas - Parecer Ad Hoc</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>CNPq Chamada 09-2023 PQ (1)</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>CNPq Chamada 09-2023 PQ (2)</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>CNPq Chamada 14-2023 Apoio a projetos internacionais</titulo>
          <autores>Bezerra, Marcos O</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Formas de Governo, Mobilidades, Casas e a Relação Rural-Urbano na Investigação dos Efeitos Sociais e Territoriais Produzidos pelo Complexo Petroquímico do Rio de Janeiro (Comperj)</titulo>
          <autores>BEZERRA, M. O.; BUHLER, E. ; GUEDES, A. D. ; OLIVEIRA, V. L.</autores>
          <natureza>Relatório de pesquisa</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>André Vianna Nascimento</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A definir</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Programa de Pós-Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Francisca Letelier</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A definir</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Matheus Casarin Oliveira Machado</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Práticas, narrativas e movimentos anticorrupção: significados e usos sociais.</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Iniciação científica (Graduando em Abi - Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Da Plantation à Política - Homenagem ao prof. Moacir Palmeira.Antropologia da política e a política da questão agrária. 2023. (Outra).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="1926364336557376">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Raquel Guilherme de Lima</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>LIMA, R. G.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, ICHF - GSO. Rua Alexandre Moura São Domingos 24210200 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2010</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Estudos Sociais e Políticos, IESP/UERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Foundation Nationale Des Sciences Politiques (Orientador: Marco Oberti). Título: Os sentidos do diploma: percepções sobre mobilidade social através do ensino superior O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2016. Orientador: Carlos Antonio Costa Ribeiro. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Universitário de Pesquisas do Rio de Janeiro, IUPERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: O que fazer? Entre a escola e o mercado de trabalho: as trajetórias percorridas pelos jovens brasileiros nas últimas décadas. O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2010. Orientador: Carlos Antonio Costa Ribeiro. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Desigualdades sociais; Juventude.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2014</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2016</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Programa Especial de Formação de Docente</tipo>
          <nome_instituicao>S B I, UCAM, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao></descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Minas Gerais, UFMG, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Notas sobre o Acesso a Benefícios Públicos e Privados em Comunidades Carentes de Belo Horizonte.. Orientador: Prof. Dr. Antônio Augusto Prates. Bolsista do(a): Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais, FAPEMIG, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Sociologia, comunicação e debate público</nome>
          <descricao>Descrição: O grupo de pesquisa Data_PS (data_PS) (UFF/UFRJ) tem como objetivo integrar novas técnicas e métodos informacionais, típicos do chamado Big Data, ao campo do pensamento social brasileiro e à história das ciências sociais brasileiras e latino-americanas. O grupo trabalha com dados de diferentes fontes (mídias sociais, bases de indexação científica e plataformas curriculares) mapeando e analisando uma variedade de temas e autores importantes para aquelas áreas.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (4) . Integrantes: Raquel Guilherme de Lima - Integrante / Lucas Correia Carvalho - Coordenador / Aline Marinho Lopes - Integrante / Antônio da Silveira Brasil Jr. - Integrante.</descricao>
        </projeto>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Pedagogia empreendedora como formação: percepções sobre o Mundo do Trabalho no Novo Ensino Médio</nome>
          <descricao>Descrição: A presente proposta busca contribuir para o debate sobre o Novo Ensino Médio (NEM) ao investigar quais são as ideias que pautaram o debate sobre a inclusão do ensino profissionalizante em tal segmento, uma vez que facilitar a transição da escola para o trabalho foi uma das maiores justificativa para as mudanças realizadas. Como hipótese, investigamos a hegemonia do que chamamos de pedagogia empreendedora como ideário norteador da proposta que resultou no NEM. Deste modo, a partir da reconstituição do debate legislativo e executivo em torno do tema, pretendemos responder quais foram as percepções sobre o mundo do trabalho que orientaram a reforma do Ensino Médio Brasileiro?. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (5) / Mestrado acadêmico: (2) / Doutorado: (4) . Integrantes: Raquel Guilherme de Lima - Coordenador.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Desigualdades Sociais.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Outras Sociologias Específicas/Especialidade: Sociologia da Educação.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Trabalho.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>1926364336557376</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Nathália dos Santos Silva; Frederico Viana Machado; Handerson Joseph; Vi Grunvald. (Org.). Imaginação político-viral: os primeiros meses da pandemia. 1ed.Porto Alegre</livro>
          <titulo>O PASTELEIRO E A PANDEMIA ? UMA HISTÓRIA ESSENCIAL SOBRE O FIM DE UM TRABALHO</titulo>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Rede Unida</editora>
          <volume>3</volume>
          <paginas>32-37</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <titulo>Confidências de uma Telespectadora</titulo>
          <nome_jornal>Revista Escuta</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <titulo>O pasteleiro e a pandemia: uma história essencial sobre o fim de um trabalho</titulo>
          <nome_jornal>Revista Escuta</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>0</ano>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <titulo>Um velho conhecido apresentado por Arábia</titulo>
          <nome_jornal>Revista Escuta</nome_jornal>
          <data></data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer para a Revista Sociologias</titulo>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer para a Revista Contemporânea de Educação</titulo>
          <autores>LIMA, R. G</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Luiz Otávio Rodrigues</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Condicionantes da entrada no mercado de trabalho de egressos do Bacharelado em Sociologia e da Licenciatura em Ciências Sociais.</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Programa de Pós Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior. (Coorientador).</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>NORMA SUELY MIRANDA MAGALHÃES. FUNK DAS ANTIGAS: A RECONFIGURAÇÃO DO FUNK</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>RUPTURA E ANÁLISE DOS ANOS 90 E RENASCIMENTO</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado profissional em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Lívia Guerreiro Gomes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Classe média negra</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Danielle Pereira de Oliveira Paiva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>O lugar da Sociologia no Novo Ensino Médio</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Ana Carolina Cario Peixoto</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Desigualdades educacionais persistentes na educação básica brasileira</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Ciências Sociais) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Rafaela da Silva Lopes Caetano</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Barreiras para a entrada no ensino superior para deficientes auditivos e surdos</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Ana Carolina Da Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Por que os estudantes do Bacharelado em Sociologia evadem?</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Thiago Cardoso Moreira Rodrigues da Costa</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Mercado de trabalho para os Bacharéis em Sociologia</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_outros_tipos_em_andamento>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>DANIEL HEBERTT PEREIRA DOS SANTOS</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. BDA - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>MOISEIS TELES RODRIGUES</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. BDA - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>PHILIPPE FRANCA DE LIMA</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. Pró-Reitoria de Assuntos Estudantis</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
        <orientacao_outra>
          <nome_aluno>THAINA DA LUZ MOREIRA DE CARVALHO</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Trajetória e perfil socioeconômico dos discentes do curso de Sociologia/UFF</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Orientação de outra natureza. Universidade Federal Fluminense. Pró-Reitoria de Assuntos Estudantis</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </orientacao_outra>
    </orientacao_outros_tipos_em_andamento>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro da ANPOCS. Percepções sobre o mundo do trabalho em disputa no Novo Ensino Médio. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro da ANPOCS. Condição do trabalho docente nas instituições privadas lucrativas de ensino superior. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="0407753156463593">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Valter Lucio de Oliveira</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>OLIVEIRA, Valter Lúcio;OLIVEIRA, VALTER LÚCIO DE;OLIVEIRA, VALTERLÚCIODE</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Pouco, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Campus do Gragoatá, Bloco O, Sala 445 Gragoatá 24210350 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860 URL da Homepage: http://www.uff.br/ichf/index.php?url=./departamentos/gso</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2005</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2009</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Ciências Sociais em Desenvolvimento, Agricultura e Sociedade</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, UFRRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em École des Hautes Etudes en Sciences Sociales de Paris (Orientador: Afranio Garcia Jr). Título: A ironia da realidade e os paradoxos da razão política: sociabilidade e dinâmicas político-religiosas em espaços de luta pela terra no Rio Grande do Sul O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2009. Orientador: John Cunha Comerford. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: MST; religião; assentamento; Acampamento; Luta pela terra. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia. Grande Área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Desenvolvimento Rural.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2004</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Desenvolvimento Rural</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A impossível simetria: distinção, interdependência e poder na relação entre agricultores ecologistas e mediadores sociais O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2004. Orientador: Marcelo Kunrath Silva. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Mediação; identidade; interdependência; Relações de Poder; participação; agricultura ecológica. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Antropologia. Setores de atividade: Desenvolvimento Rural; Educação Superior.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1994</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1999</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Agronomia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal de Lavras, UFLA, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Orientador: Marcos Affonso Ortiz Gomes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Turning Land into Capital. Historical Conjunctures of the (Re-)Production of Wealth in Latin America from the 19th to the 21st Century</nome>
          <descricao>Descrição: The international collaborative research project "Turning Land into Capital. Historical Periods of (Re)Production of Wealth in Latin America from the 19th to the 21st Century" (2023 - 2027) aims to understand the role of land as a means of (re)production of wealth in Latin America and the Caribbean. The focus is on the two phases from the 1860s to the Great Depression of 1929 and from the 1980s to the 2020s. In this inter- and transdisciplinary project, scholars from the universities of Bielefeld, Bern, Puebla, Quito and Quilmes are researching strategies for transforming land into capital in Latin America. The project is funded by the Volkswagen Foundation within the project line "Perspectives on Wealth: The (Re-)Production of Wealth" from 2023-2027.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Doutorado: (11) . Integrantes: Valter Lucio de Oliveira - Integrante / Olaf Kaltmeier - Integrante / Christian Büschges - Integrante / Melina Teubner - Integrante / Mariano E. Torres Bautista - Integrante / María de Lourdes Herrera Feria - Integrante / Maria Fernanda López - Integrante / Adrián Gustavo Zarrilli - Integrante / Carolina Hormaza - Coordenador / Philipp Wolfesberger - Integrante / Tyanif Rico Rodriguez - Integrante. Financiador(es): Stiftung Volkswagenwerk - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Rural.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Antropologia / Subárea: Antropologia Rural.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Economia / Subárea: Desenvolvimento Rural.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Agrárias / Área: Agronomia / Subárea: Extensão Rural.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Políticas Públicas.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>7570024218484240</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0912518936643841</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9446845313998610</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4828127947050854</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5083526301392449</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4878254490867433</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4122236326481561</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3311327618341504</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7115357310002546</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4234484172959343</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3630123802753991</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0453932915228904</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>3544941435119731</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9382298956919895</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0407753156463593</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6338732264498584</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4538944308234506</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2074690870237911</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6673273682816395</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1625686441204629</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4482971649472443</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0317750569062175</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <livros_publicados>
        <livro>
          <autores>OLIVEIRA, VALTERLÚCIODE; SOUZA, M. J. A. (Org.) ; MEDEIROS, J. P. (Org.)</autores>
          <titulo>[NO PRELO] Pesquisas em Sociologia e Direito: sentidos de Justiça, território e conflitos socioambientais [</titulo>
          <edicao>1</edicao>
          <volume>1</volume>
          <paginas></paginas>
          <ano>2023</ano>
        </livro>
    </livros_publicados>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Valter Lúcio de Oliveira; Maria José Andrade de Souza; João Paulo do Vale de Medeiros. (Org.). Pesquisas em Sociologia e Direito: sentidos de Justiça, território e conflitos socioambientais. 1ed.Rio de Janeiro - RJ</livro>
          <titulo>[NO PRELO] Ressignificações do rural e do ambiental em tempos de grandes empreendimentos: reflexões a partir do COMPERJ em Itaboraí (RJ)</titulo>
          <autores>OLIVEIRA, VALTERLÚCIODE; BUHLER, E. A.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>MCG</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>105-136</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
        <capitulo>
          <livro>Valter Lúcio de Oliveira; Maria José Andrade de Souza; João Paulo do Vale de Medeiros. (Org.). Pesquisas em Sociologia e Direito: sentidos de Justiça, território e conflitos socioambientais. 1ed.Rio de Janeiro - RJ</livro>
          <titulo>[NO PRELO] Crise da pandemia do coronavírus e seus efeitos sobre os mercados de produtos orgânicos: experiências a partir do Brejal(RJ)</titulo>
          <autores>OLIVEIRA, VALTERLÚCIODE; PESSOA, P. C.</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>MCG</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>200-219</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
        <supervisao>
          <nome_aluno>LEILA MARIBONDO BARBOZA</nome_aluno>
          <titulo_trabalho></titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Universidade Federal Fluminense.</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </supervisao>
    </supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Luiza Chuva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>A iminência de grandes projetos de desenvolvimento no Norte Fluminense: territórios projetados e luta por direitos</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia e Direito) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Uriah Ferreira de Almeida</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Os quintais urbanos como espaços de cultivo de alimentos, memórias e saberes: um estudo sobre as favelas de São Gonçalo - RJ.</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4017198138135829">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Verônica Toste Daflon</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>DAFLON, V. T.;DAFLON, VERÔNICA TOSTE;Daflon, Verônica Toste;TOSTE DAFLON, VERONICA</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Razoavelmente, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Português</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Centro de Estudos Gerais, Instituto de Ciências Humanas e Filosofia. Campus do Gragoatá ? ICHF ? Bloco ?O?- Deptº Sociologia - 3º andar Gragoatá 24210200 - Niterói, RJ - Brasil Telefone: (21) 26292860 URL da Homepage: http://www.gso.uff.br</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2008</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2014</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto de Estudos Sociais e Políticos, IESP-UERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Tão longe, tão perto: pretos e pardos e o enigma racial brasileiro O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de obtenção: 2014. Orientador: João Feres Jr.. Palavras-chave: Relações Raciais; Etnicidade.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2007</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Universitário de Pesquisas do RJ/TEC, IUPERJ/TEC, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Políticas de Reserva: o Modelo Indiano de Ação Afirmativa O Portal Brasileiro de Publicações e Dados Científicos em Acesso Aberto (Oasisbr) é uma iniciativa do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) que reúne a produção científica e os dados de pesquisa em acesso aberto, publicados em revistas científicas, repositórios digitais de publicações científicas, repositórios digitais de dados de pesquisa e bibliotecas digitais de teses e dissertações. , Ano de Obtenção: 2007. Orientador: João Feres Jr.. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Ação Afirmativa; Índia; Sistema de Castas. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política. Setores de atividade: Outros Setores.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2009</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2011</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC-Rio, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Ações afirmativas raciais no ensino superior público brasileiro: um panorama analítico. Orientador: Ângela Maria de Randolpho Paiva. Bolsista do(a): Bolsa Pró-licenciatura PUC-Rio, PUC-RIO, Brasil.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2002</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Jornalismo</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC-Rio, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: As representações da identidade do carioca nos guias turísticos. Orientador: José Carlos Rodrigues. Bolsista do(a): Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Políticas Públicas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Sociais Aplicadas / Área: Comunicação.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>8894044025019842</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4890516395721831</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7225759728395382</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6115838176308650</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0113097397800163</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7476566377253671</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9045010618126715</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4017198138135829</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0594563298521045</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi>http://dx.doi.org/10.1017/lap.2023.18</doi>
          <titulo>Seeing Race Like a State: Higher Education Affirmative Action Verification Commissions in Brazil</titulo>
          <autores>SILVA, GRAZIELLA MORAES ; Daflon, Verônica Toste ; GIRAUT, Camille</autores>
          <revista>LATIN AMERICAN POLITICS AND SOCIETY</revista>
          <volume>LATIN AMERICAN POLITICS AND SOCIETY</volume>
          <paginas>1-26</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>Women in the making of Social Theory beyond the canon</titulo>
          <autores>Campos, Luna ; Daflon, Verônica Toste</autores>
          <revista>Global Dialogue</revista>
          <volume>Global Dialogue</volume>
          <paginas>32-33</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <capitulos_livros>
        <capitulo>
          <livro>Flávia Rios; Alex Ratts; Márcio André dos Santos. (Org.). Dicionário das Relações Étnico-Raciais Contemporâneas. 1ed.São Paulo</livro>
          <titulo>Classificações raciais</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste; CAMARGO, Alexandre</autores>
          <edicao></edicao>
          <editora>Perspectiva</editora>
          <volume>1</volume>
          <paginas>63-69</paginas>
          <ano>2023</ano>
        </capitulo>
    </capitulos_livros>
    <texto_em_jornal>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <titulo>O lugar das diferenças: análise de grandes e pequenas empresas e categorias profissionais ajuda a explicar as desigualdades sociais</titulo>
          <nome_jornal>Quatro Cinco Um</nome_jornal>
          <data>01 ago. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
        <texto>
          <ano>2023</ano>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <titulo>Desigualdades de gênero</titulo>
          <nome_jornal>Blog da Biblioteca Virtual do Pensamento Social</nome_jornal>
          <data>07 mar. 2023</data>
          <volume></volume>
          <paginas></paginas>
        </texto>
    </texto_em_jornal>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Norbert Elias e as Relações de Gênero: Trânsitos, traduções e afinidades entre a sociologia figuracional, os estudos de gênero e as teorias feministas</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer sobre artigo submetido à revista Sociedade & Estado</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer sobre artigo submetido à revista Ethnic and Racial Studies</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer sobre artigo submetido à Civitas: revista de Ciências Sociais</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer sobre artigo submetido Revista Ciências Sociais Unisinos</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Podcast Maldita Politicagem: Pioneiras da Sociologia</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Cor Padrão: Estudo da UFF analisa o racismo presente na atividade policial. 2023. (Programa de rádio ou</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste; HIRAKAWA, Leonardo</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Negros são 80% dos abordados pela Segurança Presente em bairro carioca. 2023. (Programa de rádio ou</titulo>
          <autores>HIRAKAWA, Leonardo ; Daflon, Verônica Toste</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <producao_tecnica>
        <producao>
          <titulo>Survey. 2023</titulo>
          <autores>Daflon, Verônica Toste</autores>
          <natureza></natureza>
          <ano>2023</ano>
        </producao>
    </producao_tecnica>
    <supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
        <supervisao>
          <nome_aluno>Gabriela Montez Holanda da Silva</nome_aluno>
          <titulo_trabalho></titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Universidade Federal Fluminense.</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Supervisor</tipo_de_orientacao>
        </supervisao>
    </supervisao_pos_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Luiza Costa Melo</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Casa abrigo para mulheres em situação de violência no Rio de Janeiro: um estudo acerca do Lar da Mulher e suas profissionais</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Laleska Dantas</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Relações de gênero nos e-sports</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
        <iniciacao_cientifica>
          <nome_aluno>Marcely Gomes de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Mulheres e a variável tempo: a sociologia histórica das pioneiras da sociologia - séculos XIX e XX</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Iniciação científica (Graduando em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </iniciacao_cientifica>
    </orientacao_iniciacao_cientifica_em_andamento>
    <orientacao_tcc_concluido>
        <tcc>
          <nome_aluno>Karen Ferreira de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Pandemia e desigualdade educacional no Ensino Médio Brasileiro: Uma revisão de literatura</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>(Graduação em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>47º Encontro Anual da Anpocs. Por uma reconstrução pluralista do cânone sociológico. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>Encontro às Quintas.Debate sobre o livro "Batalhas morais: política identitária na esfera pública técnico-midiatizada". 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>I Seminário Discente PPGS/UFPE.Tornar-se socióloga: circulação e recepção das obras de Harriet Martineau (séculos XX e XXI). 2023. (Seminário).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo>Seminário Gênero, raça e desigualdades nas organizações: abordagens sociológicas</titulo>
          <natureza>Outro</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>A sociologia e suas bordas: gênero e as ideias sociológicas</titulo>
          <natureza>Outro</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="7375738037025795">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Raphael Jonathas da Costa Lima</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>LIMA, Raphael Jonathas da Costa;DA COSTA LIMA, RAPHAEL JONATHAS</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Razoavelmente, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Bem, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Italiano</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Pouco, Lê Razoavelmente, Escreve Pouco.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Escola de Ciências Humanas e Sociais de Volta Redonda. Rua Desembargador Ellis Hermydio, 783, sala 307 Aterrado 27213-415 - Volta Redonda, RJ - Brasil - Caixa-postal: 33443019 Telefone: (24) 33443024 Fax: (24) 24 URL da Homepage: http://www.proac.uff.br/admvr/</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>2006</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2010</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>com período sanduíche em Duke University (Orientador: John D. French). Título: A "Reinvenção" de uma Cidade Industrial: Volta Redonda e o pós-privatização da Companhia Siderúrgica Nacional, Ano de obtenção: 2010. Orientador: José Ricardo Garcia Pereira Ramalho. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Desenvolvimento regional; História; Trabalho; movimentos sociais; siderurgia. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>2003</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2005</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Sociologia e Antropologia</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Açúcar, Cola-Cola e Automóveis: ação político-empresarial na construção de um "município modelo" em Porto Real (RJ), Ano de Obtenção: 2005. Orientador: José Ricardo Garcia Pereira Ramalho. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Aspectos sociais; Desenvolvimento regional; História; Indústria automobilística; Trabalho. Grande área: Ciências Humanas Grande Área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Desenvolvimento.</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1998</ano_inicio>
          <ano_conclusao>2002</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Ciências Sociais</tipo>
          <nome_instituicao>Universidade Federal do Rio de Janeiro, UFRJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <projetos_pesquisa>
        <projeto>
          <ano_inicio>2023</ano_inicio>
          <ano_conclusao>Atual</ano_conclusao>
          <nome>Rede Global de Produção Automotiva: estratégias corporativas em perspectiva comparada</nome>
          <descricao>Descrição: O presente projeto tem por objetivo analisar comparativamente o enraizamento territorial da Stellantis e da General Motors nos municípios de Porto Real (RJ), Goiana (PE) e Gravataí (RS), avaliando os impactos dessas montadoras nessas geografias produtivas incrementadas ou constituídas entre os anos de 2000 e 2015. Assim, a análise dessas empresas auxiliará na elaboração de um mapa da Rede Global da Produção Automotiva (RGPA) bem como na compreensão dos processos de mudança social empreendidos por esses agentes econômicos nos seus territórios de atuação. Acredita-se que o estudo das RGPs seja um empreendimento fundamental para a interpretação das estratégias das montadoras em atuação nos estados do Rio de Janeiro, Rio Grande do Sul e Pernambuco, bem como da inserção desses territórios na cadeia global automotiva. Nesse sentido, a proposta aqui delineada pretende explorar potenciais complementariedades entre a teoria das Redes Globais de Produção (RGP) e a metodologia de mapeamento de Cadeias Globais de Valor (CGVs) elaborada por Gereffi e Kaplinsky (2001) com o propósito de entender os circuitos da organização global da produção, identificar atores geograficamente dispersos, seus poderes, capacidades e modos pelos quais exercem influência através de redes de relações. Essa metodologia será complementada por uma pesquisa de campo que permitirá apreender diferentes escalas, como a capacidade de adaptação territorial das corporações e a sua regulação por instituições e stakeholders locais, a exemplo de trabalhadores e comunidades.. Situação: Em andamento; Natureza: Pesquisa. Alunos envolvidos: Graduação: (1) / Mestrado acadêmico: (1) / Doutorado: (6) . Integrantes: Raphael Jonathas da Costa Lima - Coordenador / Cristiano Fonseca Monteiro - Integrante / Rodrigo Salles Pereira dos Santos - Integrante / José Ricardo Garcia Pereira Ramalho - Integrante. Financiador(es): Fundação Carlos Chagas Filho de Amparo à Pesquisa do Estado do RJ - Auxílio financeiro.</descricao>
        </projeto>
    </projetos_pesquisa>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Desenvolvimento.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Trabalho.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia Econômica.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6559521071530270</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8349285353885760</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4679694745472165</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9657107748475154</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6470801142782000</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9862871439401998</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7766157722134907</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5328470389792359</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5443003435385885</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6281967222346635</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>9216250988141352</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5318444141321838</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8515178419450426</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>7375738037025795</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>6437707450278547</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4702771373864009</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8077361709412135</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>A Trajetória da Indústria Automotiva no México: uma entrevista com Jorge Carrillo Viveros</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa; DULCI, J. A.</autores>
          <revista>POLÍTICA & TRABALHO (UFPB. IMPRESSO)</revista>
          <volume>POLÍTICA & TRABALHO (UFPB. IMPRESSO)</volume>
          <paginas>285-300</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <apresentacao_trabalho>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Corporações, Estratégias e Instituições: uma análise da Nissan no Brasil</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa; DULCI, J. A.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>O que é o 'Mercado'? Reflexões a partir das redes, campos e instituições</titulo>
          <autores>SACOMANO NETO, M. ; LIMA, Raphael Jonathas da Costa ; KRSCHBAUM, C.</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>A verdadeira trincheira de luta do trabalhador: negociação coletiva entre o Sindicato dos Metalúrgicos e a Nissan do Brasil</titulo>
          <autores>FERREIRA, M. C. B. ; LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Congresso</natureza>
        </trabalho_apresentado>
        <trabalho_apresentado>
          <titulo>Volta Redonda: trajetória de dependência de uma company-town brasileira</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
          <natureza>Apresentação de Trabalho/Seminário</natureza>
        </trabalho_apresentado>
    </apresentacao_trabalho>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>Avaliador Adhoc do Comitê Assessor de Pesquisa da PROPPI/UFF</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer para a Revista Latinoamericana de Estudios del Trabajo (RELET)</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer para a Revista Pós Ciências Sociais (REPOCS)</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Parecer para a Revista Administração, Sociedade e Inovação (RASI)</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Avaliador Ad hoc para o CNPq</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>2023. (Programa de rádio ou TV/Entrevista)</titulo>
          <autores>VITAL DA CUNHA, Christina. Entrevista concedida sobre a pesquisa "A Violência Doméstica e a Percepção dos Atores do Sistema de Justiça sobre a Lei Maria da Penha em Nova Iguaçu" para o documentário "Sillêncio dos Inocentes" da Voglia Produções</autores>
          <ano>0</ano>
        </trabalho>
        <trabalho>
          <titulo>Primeiro painel do setor automotivo feito por uma universidade brasileira é da UFF. 2023. (Programa de rádio ou</titulo>
          <autores>LIMA, Raphael Jonathas da Costa; MONTEIRO, C. F.</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <orientacao_doutorado_em_andamento>
        <tese>
          <nome_aluno>Maria Carolina Barcellos Ferreira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Negociações Coletivas na Stellantis</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Tese (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tese>
    </orientacao_doutorado_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_em_andamento>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Luana Kristina de Jesus Nunes</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Relações de Gênero na Indústria Automotiva</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_em_andamento>
    <orientacao_tcc_em_andamento>
        <tcc>
          <nome_aluno>Fernanda Elita Quirino Cavalcante de Melo</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Perfil do trabalhador siderúrgico: a alteração no perfil socioeconômico do operário da Companhia Siderúrgica Nacional causada pela privatização</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Administração Pública) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
        <tcc>
          <nome_aluno>Rayane Prado de Oliveira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Precarização do Trabalho: uma análise sobre os entregadores do aplicativo IFood em Volta Redonda</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Administração Pública) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </tcc>
    </orientacao_tcc_em_andamento>
    <orientacao_mestrado_concluido>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Gabriel Mynoro Anibolete</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Planejamento Sucessório: modelo de apoio a uma instituição federal de ensino</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Administração) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Michelle Santos de Oliveira Silvério</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Concessão e Controle de Pagamento de Auxílio Transporte: uma proposta de política para otimização dos processos no IF Sudeste MG</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Administração) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Vinícius Amaral Guimarães</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Teletrabalho em uma autarquia federal de ensino: proposição de um programa de capacitação para gestores e teletrabalhadores</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Administração) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Roberson de Oliveira Rampinelli</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Cadeia de Valor da Indústria Automotiva: relações interfirmas entre Volkswagen Caminhões e Ônibus e Carese</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Administração) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento></agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
        <dissertacao>
          <nome_aluno>Maria Carolina Barcellos Ferreira</nome_aluno>
          <titulo_trabalho>Terceirização no setor automotivo</titulo_trabalho>
          <ano>2023</ano>
          <instituicao>Dissertação (Mestrado em Sociologia) - Universidade Federal Fluminense</instituicao>
          <agencia_de_fomento>Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior</agencia_de_fomento>
          <tipo_de_orientacao>Orientador</tipo_de_orientacao>
        </dissertacao>
    </orientacao_mestrado_concluido>
    <participacao_evento>
        <evento>
          <titulo>21o Congresso Brasileiro de Sociologia. Corporações, Estratégias e Instituições: uma análise da Nissan no Brasil. 2023. (Congresso).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>II Seminário da Memória.Economia Industrial e seus Impactos sobre o Destino da Cidade. 2023. (Seminário).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XLVII Encontro da ANPAD.O que é o "Mercado"? Reflexões a partir das redes, campos e instituições. 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo>XVIII Encontro Nacional da ABET.A verdadeira trincheira de luta do trabalhador: negociação coletiva entre o Sindicato dos Metalúrgicos e a Nissan do Brasil. 2023. (Encontro).</titulo>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
    </participacao_evento>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo>LIMA, Raphael Jonathas da Costa; NASCIMENTO, M. R. ; SACOMANO NETO, M. . Líder do Tema Estudos Organizacionais (EOR) no XI Encontro de Estudos Organizacionais da ANPAD. 2022. (Congresso)</titulo>
          <natureza>Congresso</natureza>
          <ano>2023</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
  <pesquisador id="4321213754007579">
    <identificacao>
      <identificador10></identificador10>
      <nome_inicial></nome_inicial>
      <nome_completo>Luis Carlos Fridman</nome_completo>
      <nome_citacao_bibliografica>FRIDMAN, L. C.</nome_citacao_bibliografica>
      <sexo>Masculino</sexo>
    </identificacao>
    <idiomas>
      <idioma>
          <nome>Inglês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Francês</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Bem.</proficiencia>
      </idioma>
      <idioma>
          <nome>Espanhol</nome>
          <proficiencia>Compreende Bem, Fala Bem, Lê Bem, Escreve Razoavelmente.</proficiencia>
      </idioma>
    </idiomas>
    <endereco>
      <endereco_profissional>Universidade Federal Fluminense, Departamento de Sociologia. Campus do Gragoatá, Bloco O, sala 309 Gragoatá Niteroi, RJ - Brasil Telefone: (021) 26205194</endereco_profissional>
      <endereco_profissional_lat></endereco_profissional_lat>
      <endereco_profissional_long></endereco_profissional_long>
    </endereco>
    <formacao_academica>
        <formacao>
          <ano_inicio>1987</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1997</ano_conclusao>
          <tipo>Doutorado em Sociologia</tipo>
          <nome_instituicao>Instituto Universitário de Pesquisas do Rio de Janeiro, IUPERJ, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: Comunismo e teoria sociológica contemporânea, Ano de obtenção: 1997. Orientador: Wanderley Guilherme dos Santos. Palavras-chave: comunismo; Marx; emancipação; teoria social contemporânea. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1978</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1980</ano_conclusao>
          <tipo>Mestrado em Antropologia Social</tipo>
          <nome_instituicao>Programa de pós-graduação em Antropologia Social do Museu Nacional da UFRJ, PPGAS, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: A consciência bizarra, Ano de Obtenção: 1985. Orientador: José Sergio Leite Lopes. Bolsista do(a): Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico, CNPq, Brasil. Palavras-chave: Antonio Gramsci; senso comum; filosofia e consciência nas classes subalternas. Grande área: Ciências Humanas</descricao>
        </formacao>
        <formacao>
          <ano_inicio>1970</ano_inicio>
          <ano_conclusao>1976</ano_conclusao>
          <tipo>Graduação em Sociologia e Política</tipo>
          <nome_instituicao>Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, PUC-Rio, Brasil</nome_instituicao>
          <descricao>Título: "Revolução burguesa no Brasil" e "Autoritarismo e democratização", uma comparação. Orientador: Miriam Limoeiro Cardoso.</descricao>
        </formacao>
    </formacao_academica>
    <area_atuacao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Fundamentos da Sociologia/Especialidade: Teoria Sociológica.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Ciência Política / Subárea: Comportamento Político/Especialidade: Atitude e Ideologias Políticas.</descricao>
          <descricao>Grande área: Ciências Humanas / Área: Sociologia / Subárea: Sociologia do Conhecimento.</descricao>
    </area_atuacao>
    <colaboradores>
        <id_lattes_colaborador>6155644168019163</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1337791602547816</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>0622911035676862</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>1827497112377919</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>5837401267565300</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>8159402826034381</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2010549822981018</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>4321213754007579</id_lattes_colaborador>
        <id_lattes_colaborador>2886332535384987</id_lattes_colaborador>
    </colaboradores>
    <artigos_em_periodicos>
        <artigo>
          <doi></doi>
          <titulo>Notas sobre o caráter e a velocidade das mudanças institucionais contemporâneas</titulo>
          <autores>FRIDMAN, L. C</autores>
          <revista>Revista Metaxy</revista>
          <volume>Revista Metaxy</volume>
          <paginas>110-123</paginas>
          <numero></numero>
          <ano>2023</ano>
        </artigo>
    </artigos_em_periodicos>
    <trabalhos_tecnicos>
        <trabalho>
          <titulo>'Cultura da raiva' leva à hostilização de ministros do Supremo. 2023. (Programa de rádio ou</titulo>
          <autores>FRIDMAN, L. C.; MELO, D. L.</autores>
          <ano>2023</ano>
        </trabalho>
    </trabalhos_tecnicos>
    <organizacao_evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
        <evento>
          <titulo></titulo>
          <natureza></natureza>
          <ano>0</ano>
        </evento>
    </organizacao_evento>
  </pesquisador>
</curriculo_lattes>
